<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-04-11T06:25:54+00:00</updated><id>/feed.xml</id><entry><title type="html">ढग पेरणी (cloud seeding)-हवामानाशी जोखमीचा खेळ</title><link href="/science/2024/10/15/%E0%A4%A2%E0%A4%97-%E0%A4%AA%E0%A5%87%E0%A4%B0%E0%A4%A3%E0%A5%80.html" rel="alternate" type="text/html" title="ढग पेरणी (cloud seeding)-हवामानाशी जोखमीचा खेळ" /><published>2024-10-15T00:00:00+00:00</published><updated>2024-10-15T00:00:00+00:00</updated><id>/science/2024/10/15/%E0%A4%A2%E0%A4%97%20%E0%A4%AA%E0%A5%87%E0%A4%B0%E0%A4%A3%E0%A5%80</id><content type="html" xml:base="/science/2024/10/15/%E0%A4%A2%E0%A4%97-%E0%A4%AA%E0%A5%87%E0%A4%B0%E0%A4%A3%E0%A5%80.html"><![CDATA[<p>ढग पेरणी (क्लाउड सीडिंग) हे हवामान परिवर्तनाचे तंत्र आहे, ज्याचा पर्जन्यवृष्टीमध्ये बदल करण्यासाठी वापर होतो. बहुचर्चेत असलेले परिवर्तन म्हणजे पर्जन्यवृष्टी मध्ये वाढ करणे. पर्जन्यवृष्टी वाढविण्याच्या उद्देशाने काही पदार्थ, जे ढगांच्या पेरणीचे माध्यम (सीडींग एजंट्स) म्हणून ओळखले जातात, ढगांमध्ये सोडले जातात. ही प्रक्रिया संघनन किंवा घनीभवन तत्त्वावर आधारित आहे, जेथे पेरणीसाठीचे पदार्थ पाण्याच्या वाफेचे संघनन होण्यासाठी पृष्ठभाग म्हणून उपयोगात येतात, ज्यामुळे पाण्याचे थेंब किंवा बर्फाचे स्फटिक तयार होण्यास मदत होते. या हवामान परिवर्तनामुळे ढग निर्मिती आणि पर्जन्यवृष्टीच्या नैसर्गिक प्रक्रियेला चालना मिळते. कृषी उत्पादकतेला समर्थन देण्यासाठी, जलस्रोतांचे पुनरुज्जीवन करण्यासाठी आणि परिसंस्थेवरील दुष्काळाचे परिणाम कमी करण्यासाठी याचा खूप उपगोय होऊ शकतो.</p>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
<div style="text-align: center;">
<img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-6/image1.png" alt="
ढगांची पेरणी कशी केली जाते याचे उदाहरण." style="width: 70%; height: auto;" />
</div>
<figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
आकृती 1: ढगांची पेरणी कशी केली जाते याचे उदाहरण. <br /> 
सौजन्य: द वेदर नेटवर्क 
</figcaption>
</figure>

<p>जगभरात वेगवेगळ्या कारणासाठी ढग पेरणी मार्फत कृत्रिम पाऊस पाडण्याचे प्रयोग केले गेले. दक्षिण कोरिया मध्ये धरणांमधील पाणीसाठा आणि जलविद्युत निर्मिती मध्ये वाढ करण्याच्या हेतूने ढग पेरणी आणि कृत्रिम पाऊस पाडण्याचे अनेक प्रयोग केले गेले (Kim, Bu-Yo et. al. २०२०). या प्रयोगांदरम्यान जी कृत्रिम पावसात वाढ झाली त्यामुळे एकूण १२ अब्ज लिटर पाणी धरणांमध्ये वाढले आणि या वाढीव पाण्यामुळे ४.७९ दशलक्ष kWh अधिकची ऊर्जा निर्माण होऊ शकली. या सर्व ढग पेरणींच्या प्रयोगामुळे दक्षिण कोरिया ला अंदाजे १.०१ दशलक्ष डॉलर चा फायदा झाला. या प्रयोगांचे लाभ/खर्चाचे गुणोत्तर १.५ होते, जे या प्रयोगांची लक्षणीय कार्यक्षमता दर्शवते.</p>

<p>२००३ ते २०१९ दरम्यान संयुक्त अरब अमिराती (UAE) मध्ये ढग पेरणी मार्फत कृत्रिम पावसाचे प्रयोग (Al Hosari, T et. al. २०२१), पाण्याची टंचाई दूर करण्यासाठी आणि एकूणच ढग पेरणी कृत्रिम पाऊस पाडण्यात किती प्रभावी आहे याचा अभ्यास करण्यासाठी केले गेले. या प्रयोगांचा निष्कर्ष हा निघाला कि १९८२ ते २००२ या काळातल्या नैसर्गिक पावसाशी, २००३ ते २०१९ दरम्यान ढग पेरणी केलेल्या भागात वार्षिक सरासरी वाढ झालेल्या पावसाचे प्रमाण हे २३% होते. याच बरोबर UAE मध्ये एकूणच पावसाचे प्रमाण कमी होताना दिसते मात्र ज्या-ज्या भागात ढग पेरणी केली गेली तिथे मात्र २०११ पासून पावसाच्या प्रमाणात वाढ झाली. पावसात झालेली हि वाढ सांख्यिकी दृष्ट्या लक्षणीय होती, जी ढग पेरणीच्या सकारात्मक परिणामांची पुष्टी करते.</p>

<p>असेच ढग पेरणी मार्फत कृत्रिम पाऊस पाडण्याचे १०३ प्रयोग २०१८ आणि २०१९ दरम्यान CAIPEEX (Cloud Aerosol Interaction and Precipitation Enhancement Experiment) प्रकल्प अंतर्गत महाराष्ट्रातही केले गेले. हे प्रयोग करण्यासाठी महाराष्ट्रातील बारमाही पाण्याची कमतरता असणाऱ्या सोलापूर जिल्ह्याची निवड केली गेली होती. हे प्रयोग ढग पेरणीचा प्रभावीपणा आणि पाण्याची कमतरता दूर करण्यासाठी येणाऱ्या खर्चाचा अंदाज काढण्यासाठी केले गेले. हे प्रयोग यशस्वी ठरले आणि ढग पेरणीमुळे पावसामध्ये साधारण १८% किंवा ८६७ दशलक्ष लिटर एवढी वाढ झाली. १०३ प्रयोगां नंतर पावसाच्या एकूण प्रमाणात झालेली वाढ आणि प्रयोगांसाठी आलेला एकूण खर्च याचे प्रमाण १८ पैसे प्रति लिटर एवढे होते (पृथ्वी विज्ञान मंत्रालय अहवाल, जुलै २०२३). या खर्चामध्ये कृत्रिम पाऊस पाडण्याबरोबर ढग पेरणीची परिणामकारकता आणि संशोधन यांचा सुद्धा समावेश होता त्यामुळे फक्त कृत्रिम पाऊस पडायचा झाल्यास होणाऱ्या खर्चात लक्षणीय कपात होऊ शकते असे संशोधन करणाऱ्या संस्थेने मत व्यक्त केले आहे.</p>

<p>या सर्व प्रयोगांमधून ढग पेरणी आणि कृत्रिम पावसामध्ये पाण्याची टंचाई कमी करता येऊ शकते आणि आर्थिक दृष्ट्या फायदे होऊ शकतात याची पुष्टी होते. याव्यतिरिक्त, त्याच कृत्रिम पावसाचा कोणत्या उद्देशासाठी वापर केला जाईल त्यानुसार आर्थिक फायदे बदलू शकतात जसे की जंगलातील आग रोखणे, धुके पसरवणे, प्रदूषणाचे किंवा छोटे धुळीच्या कणांचे (PM2.5, PM10) प्रमाण कमी करणे इत्यादी. राजधानी दिल्ली मध्ये धूलिकणांचे प्रमाण कमी करण्यासाठी छोट्या-छोट्या चौकांमध्ये प्रयोग करण्यात आले मात्र मोठ्या प्रदेशावर प्रमाणावर प्रदूषण कमी करायचे असेल तर कृत्रिम पाऊस हा चांगला पर्याय आहे.</p>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
<div style="text-align: center;">
<img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-6/image2.png" alt="
हवेतील प्रदूषण किंवा धुळीचे कण कमी करण्यासाठी अशा प्रकारे पाण्याचे फवारे हवेत मारले जातात आणि पाण्या बरोबर धुळीचे कण जमिनीवर पडतात." style="width: 70%; height: auto;" />
</div>
<figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
आकृती 2: हवेतील प्रदूषण किंवा धुळीचे कण कमी करण्यासाठी अशा प्रकारे पाण्याचे फवारे हवेत मारले जातात आणि पाण्या बरोबर धुळीचे कण जमिनीवर पडतात. <br /> 
सौजन्य: द टाइम्स ऑफ इंडिया 
</figcaption>
</figure>

<p>पावसाच्या प्रमाणात वाढ करण्यात ढग पेरणीची भूमिका बऱ्यापैकी माहिती असली तरी गडगडाटी वादळे आणि गारपीट रोखण्यासाठी सुद्धा त्याचा वापर होऊ शकतो हे वाचून अनेकांना आश्चर्याचा धक्का बसेल. हे वाचल्यावर साहजिक प्रश्न पडणार कि एकाच प्रक्रियेने दोन विरुद्ध परिणाम कसे होतील? जेव्हा ढगांमध्ये पुरेश्या प्रमाणात बाष्प असताना, पावसाचे थेंब तयार होऊन पाऊस पडण्यासाठी अनुकूल सीडींग एजन्ट नसतात तेव्हा पाऊस पडत नाही. यावेळी अशा ढगांमध्ये सीडींग एजन्ट्स ची पेरणी करून पावसाचे थेंब तयार होण्यासाठी अनुकूल वातावरण तयार केले जाते आणि कृत्रिम पाऊस पडतो.</p>

<p>गारा या मिश्र अवस्थेच्या ढगांमध्ये तयार होतात, ज्यामध्ये अति थंड पाण्याचे थेंब (0°C पेक्षा कमी तापमानाचे पाणी) आणि बर्फाचे कण देखील असतात. हे ढग सामान्यतः तीव्र गडगडाटी वादळांशी संबंधित मोठ्या कम्युलोनिम्बस प्रणालीचा भाग असतात. बर्फाचे कण किंवा गोठलेले पावसाचे थेंब गारांचा गाभा म्हणून काम करतात. जेव्हा अति थंड पाण्याचे थेंब बर्फाच्या केंद्रकांच्या संपर्कात येतात (गोठण्यास सुलभ करणारे कण) किंवा इतर बर्फाच्या कणांशी टक्कर झाल्यास गारा तयार होण्यासाठी गरजेचा गाभा तयार होतो. गारांचा गाभा एकदा तयार झाला कि गारांचा आकार मोठा होत जातो. गारांचा आकार तो पर्यंत वाढतो जोपर्यंत कम्युलोनिम्बस ढगांमधला अपड्राफ्ट (ढगांच्या पायापासून ते टोकापर्यंत जोराने वाहणारा वारा) त्या गारांना वर तरंगत ठेवतो. अखेरीस गारांचा पाऊस पडतो. गारांचा आकार हा ढगांमध्ये असणाऱ्या गारांच्या गाभ्याच्या संख्येवर अवलंबून असतो. जेवढी गाभ्याची संख्या कमी तेवढा गारांचा आकार मोठा. या ज्ञानावर आधारित गारांचा पाऊस रोखण्यासाठी किंवा गारांचा आकार कमी करण्यासाठी काही प्रयोग केले गेले. या प्रयोगांमध्ये रडार च्या माध्यमातून गारा तयार होणारे ढग ओळखले जातात आणि अशा ढगांमध्ये गारांच्या गाभ्यासाठी आवश्यक सीडींग अजन्ट्स ढगांच्या वरून सोडले जातात जेणेकरून प्रत्येक गाभ्याला ढगांमधील पाण्याचे प्रमाण कमी होते आणि गारांचा आकार कमी होतो (Farshad Jalili Pirani et. al. २०२३). परिणामी अतिवृष्टी किंवा गारांमुळे होणारे नुकसान कमी होते. ज्या प्रदेशात गारपिटीमुळे पिकांना आणि उपजीविकेला धोका निर्माण होतो, तेथे ढग पेरणी करून कृषी उत्पन्नाचे संरक्षण करण्यासाठी आणि नुकसान कमी करण्यासाठी प्रयत्न केला जाऊ शकतो. या प्रक्रियेत अतिवृष्टी किंवा गारपीट रोखली जात असल्यामुळे, विध्वंसक हवामान घटनांच्या प्रभावांना रोखण्यासाठी किंवा कमी करण्यासाठी ढग पेरणीचा हा पैलू खूप महत्त्वाचा आहे.</p>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
<div style="text-align: center;">
<img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-6/image3.png" style="width: 70%; height: auto;" />
</div>
<figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
सौजन्य: North American Weather Modification Council (NAWMC)
</figcaption>
</figure>

<p>ढग पेरणीचे दोन्ही पैलू आर्थिक दृष्ट्या फार महत्वाचे आणि फायद्याचे आहेत. CAIPEEX प्रकल्पामुळे जसा कृत्रिम पाऊस कसा फायद्याचा आहे हे समजले तसेच अतिवृष्टी किंवा गारांच्या पावसामुळे होणारे नुकसान कसे कमी करता येईल यावर अधिक संशोधन भारतात व्हायला हवे. ढगांच्या पेरणीद्वारे पाण्याची टंचाई दूर करण्याबरोबर, सध्या भारतभर होणाऱ्या अतिवृष्टीच्या घटना कमी करता आल्या तर पिकांचे आणि परिणामी भारतीय अर्थव्यवस्थेचे नुकसान कमी करता येईल.</p>]]></content><author><name>डॉ. विवेक शिळीमकर</name></author><category term="science" /><summary type="html"><![CDATA[ढग पेरणी (क्लाउड सीडिंग) हे हवामान परिवर्तनाचे तंत्र आहे, ज्याचा पर्जन्यवृष्टीमध्ये बदल करण्यासाठी वापर होतो. बहुचर्चेत असलेले परिवर्तन म्हणजे पर्जन्यवृष्टी मध्ये वाढ करणे. पर्जन्यवृष्टी वाढविण्याच्या उद्देशाने काही पदार्थ, जे ढगांच्या पेरणीचे माध्यम (सीडींग एजंट्स) म्हणून ओळखले जातात, ढगांमध्ये सोडले जातात. ही प्रक्रिया संघनन किंवा घनीभवन तत्त्वावर आधारित आहे, जेथे पेरणीसाठीचे पदार्थ पाण्याच्या वाफेचे संघनन होण्यासाठी पृष्ठभाग म्हणून उपयोगात येतात, ज्यामुळे पाण्याचे थेंब किंवा बर्फाचे स्फटिक तयार होण्यास मदत होते. या हवामान परिवर्तनामुळे ढग निर्मिती आणि पर्जन्यवृष्टीच्या नैसर्गिक प्रक्रियेला चालना मिळते. कृषी उत्पादकतेला समर्थन देण्यासाठी, जलस्रोतांचे पुनरुज्जीवन करण्यासाठी आणि परिसंस्थेवरील दुष्काळाचे परिणाम कमी करण्यासाठी याचा खूप उपगोय होऊ शकतो.]]></summary></entry><entry><title type="html">अर्का आणि अरुणिका : हवामान अंदाज आणि संशोधनातील झेप</title><link href="/science/2024/10/15/%E0%A4%85%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%86%E0%A4%A3%E0%A4%BF-%E0%A4%85%E0%A4%B0%E0%A5%81%E0%A4%A3%E0%A4%BF%E0%A4%95%E0%A4%BE.html" rel="alternate" type="text/html" title="अर्का आणि अरुणिका : हवामान अंदाज आणि संशोधनातील झेप" /><published>2024-10-15T00:00:00+00:00</published><updated>2024-10-15T00:00:00+00:00</updated><id>/science/2024/10/15/%E0%A4%85%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%95%E0%A4%BE%20%E0%A4%86%E0%A4%A3%E0%A4%BF%20%E0%A4%85%E0%A4%B0%E0%A5%81%E0%A4%A3%E0%A4%BF%E0%A4%95%E0%A4%BE</id><content type="html" xml:base="/science/2024/10/15/%E0%A4%85%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%86%E0%A4%A3%E0%A4%BF-%E0%A4%85%E0%A4%B0%E0%A5%81%E0%A4%A3%E0%A4%BF%E0%A4%95%E0%A4%BE.html"><![CDATA[<p>वैविध्यपूर्ण हवामान आणि चक्रीवादळ, उष्णतेच्या लाटा, अति मुसळधार पाऊस व दुष्काळ यांसारख्या नैसर्गिक आपत्तींना बळी पडणाऱ्या भारताला हवामान अंदाज तंत्रज्ञानातील प्रगतीचा लक्षणीय फायदा होतो. त्यात भर म्हणून हवामानातील बदलामुळे अशा घटनांमध्ये वाढ होत आहे. अशा वेळी, अचूक हवामान अंदाज आणि सर्वसमावेशक हवामान संशोधनाची गरज आजपेक्षा जास्त कधीच नव्हती. याच पार्श्वभूमीवर पुण्यातील पाषाण रोडच्या ‘इंडियन इन्स्टिटय़ूट ऑफ ट्रॉपिकल मेटिऑरॉलॉजी (IITM)’ येथे ‘अर्का’ नावाच्या नवीन उच्च-कार्यक्षमता संगणकीय प्रणालीचे (HPC) उदघाटन २६ सप्टेंबर २०२४ या दिवशी पृथ्वी विज्ञान मंत्रालयाने (MoES) केले.</p>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
<div style="text-align: center;">
<img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-7/image1.jpg" alt="
सुपर कॉम्पुटर अर्का चे उद्घाटन." style="width: 70%; height: auto;" />
</div>
<figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
आकृती 1: सुपर कॉम्पुटर अर्का चे उद्घाटन. <br /> 
सौजन्य: इंडियन इन्स्टिटय़ूट ऑफ ट्रॉपिकल मेटिऑरॉलॉजी (IITM)
</figcaption>
</figure>

<p>ही अत्याधुनिक प्रणाली भारतातील हवामानचे अंदाज आणि हवामानामुळे सामोरे जाव्या लागणाऱ्या आव्हानांना प्रतिसाद देण्यात क्रांती घडवून आणण्यासाठी सज्ज झाली आहे.</p>

<h3>अर्का आणि अरुणिकाचे अनावरण</h3>
<p>या उपक्रमाच्या केंद्रस्थानी अर्का ही ११.७७ PetaFLOPS आणि ३३ पेटाबाइट्स (PB) साठवणीची संगणकीय क्षमता असलेली शक्तिशाली HPC (High-Performance Computing) प्रणाली आहे. IITM मध्ये स्थित असलेली अर्का HPC प्रणाली, नोएडा येथील ‘नॅशनल सेंटर फॉर मीडियम रेंज वेदर फोरकास्टिंग (NCMRWF)’ येथे स्थित असलेल्या ‘अरुणिका’ या अतिरिक्त ८.२४ PetaFLOPS संगणकीय क्षमता असलेल्या HPC प्रणालीला पूरक आहे . एकत्रितपणे, या दोन्ही प्रणाली भारताच्या पृथ्वी विज्ञान मंत्रालयाला एकूण २२ PetaFLOPS ची संगणकीय शक्ती प्रदान करत आहेत.  या आधीच्या  ६.८ PetaFLOPS च्या तुलनेत ही एक उल्लेखनीय सुधारणा आहे. या प्रणालींना स्टँडअलोन AI आणि मशीन लर्निंग (ML) सेटअपद्वारे अधिक अद्ययावत केले गेले आहे. विशेषत: अतिजटिल हवामानाची प्रारूपे आणि हवामानाचा अंदाज देणारे सिम्युलेशन्स हाताळण्यासाठी या प्रणालींना डिझाइन केलेले आहे. एकत्रितरित्या या प्रणालींमध्ये भारताला जागतिक हवामान अंदाजामध्ये आघाडीवर नेण्याची क्षमता आहे.</p>

<p><strong>साठवण आणि संगिकीय क्षमता</strong>
संगणकातील माहिती साठवण्याची क्षमता (डेटा स्टोरेज) मोजण्यासाठी ‘बाइट्स’ नावाचे एकक वापरतात. उदाहरणार्थ, सध्याच्या फोनमध्ये साधारण १२८ गीगाबाइट्सची  (GB) साठवण क्षमता म्हणजेच स्टोरेज असू शकते. यामध्ये ८५ तास किंवा ३.५ दिवस इतक्या वेळेचे HD क्वालिटीचे व्हिडिओ जतन करू शकतो. ‘पेटाबाईट’ (PB) हे अतिशय मोठे एकक आहे. १ पेटाबाईट म्हणजे सुमारे १ दशलक्ष गीगाबाइट्स (GB) किंवा १००० टेराबाइट्स (TB) असते.</p>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
<div style="text-align: center;">
<img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-7/image2.png" alt="
पेटाबाईट, टेराबाईट आणि गिगाबाईट - साठवण  क्षमतेतील फरक दर्शवणारी तुलनात्मक आकृती" style="width: 70%; height: auto;" />
</div>
<figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
आकृती 1: पेटाबाईट, टेराबाईट आणि गिगाबाईट - साठवण  क्षमतेतील फरक दर्शवणारी तुलनात्मक आकृती <br /> 
सौजन्य: https://www.lifewire.com/terabytes-gigabytes-amp-petabytes-how-big-are-they-4125169
</figcaption>
</figure>

<p>या १ पेटाबाईट स्टोरेज मध्ये १३ वर्ष इतक्या कालावधीचे HD क्वालिटीचे व्हिडिओ जतन करता येतात. यावरून ३३ पेटाबाईट म्हणजे किती मोठं स्टोरेज असेल याचा अंदाज लावता येतो का पहा. हे झालं स्टोरेजबद्दल, आता जाणून घेऊ संगणकीय क्षमतेबद्दल. अर्का आणि अरुणिका यांची एकत्रित संगणकीय क्षमता २२ PetaFlops एवढी आहे. सामान्य घरामध्ये सध्या Intel Core i5 प्रोसेसर असलेला संगणक असतो. याची संगणकीय क्षमता साधारण १०० GigaFlops एवढी असते; तो संगणक एका सेकंदाला १०,००० कोटी ऑपरेशन्स करू शकतो. १ PetaFlops ची घरातील संगणकासोबत तुलना केल्यास, असे निष्कर्षास येते की, १ PetaFlops संगणकीय क्षमता असलेला संगणक एका सेकंदात जेवढी ऑपरेशन्स करू शकतो, ती करायला घरातल्या संगणकाला साधारण ३ तास लागतात. आणि २२ PetaFlops संगणकीय क्षमता पूर्णपणे वापरल्यास, एका सेकंदात होणारी ऑपरेशन्स करायला घरातील संगणकास २.५ दिवस लागतील!</p>

<h3>हवामान अंदाजाची अचूकता वाढवणे</h3>
<p>भारतातील हवामान अंदाज देण्याच्या पायाभूत सुविधांमध्ये  ‘अर्का’मुळे  संगणकीय क्षमतेने एक मोठी झेप घेतली आहे. यामुळे हवामानशास्त्रज्ञांना अधिक तपशीलवार आणि अचूक हवामानाची प्रारूपे तयार करता येतील. चक्रीवादळ, पूर, उष्णतेच्या लाटा आणि दुष्काळ, त्या बरोबर हवामान बदलामुळे वारंवार आणि गंभीर वातावरणीय घटनांचा आगाऊ अंदाज बांधण्यासाठी ही प्रारूपे महत्त्वाची आहेत. पूर्वी हवामान खाते पावसाचा जो अंदाज देईल त्याच्या उलट घडणार अशी धारणा लोकांची झाली होती ती आता बदलते आहे आणि या नवीन उच्च-कार्यक्षमतेच्या संगणकांमुळे आणि हवामानाच्या सुधारित समाजामुळे ती पूर्णपणे खोडली जाईल.</p>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
<div style="text-align: center;">
<img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-7/image3.png" alt="
हो. मी हवामान खात्यात काम करतो. तुम्हाला कसं कळलं?" style="width: 70%; height: auto;" />
</div>
<figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
आकृती 1: हवामान खाते : जुनी धारणा
<br />
हो. मी हवामान खात्यात काम करतो. तुम्हाला कसं कळलं?
<br /> 
</figcaption>
</figure>

<p><strong>उच्च रिझोल्यूशन मॉडेल</strong>
अर्काच्या प्रचंड संगणकीय शक्तीमुळे शास्त्रज्ञांना उच्च-रिझोल्यूशन मॉडेल वापरता येतील, विशिष्ट प्रदेशांमध्ये १ कि.मी. किंवा त्यापेक्षा कमी प्रमाणात हवामान अंदाजांची ग्रॅन्युलॅरिटी वाढेल. ही सुधारित सुस्पष्टता स्थानिक हवामान अंदाजासाठी विशेष फायदेशीर आहे, यामुळे अधिकाऱ्यांना वेळेवर इशारे देण्यास आणि येणाऱ्या वादळांसाठी किंवा हवामानातील अचानक बदलांसाठी चांगली तयारी करण्यास वेळ मिळेल.</p>

<p><strong>जलद अंदाज</strong>
अर्कामुळे हवामान डेटावर प्रक्रिया करण्यासाठी लागणारा वेळ खूपच कमी होईल. या वाढीव गतीमुळे अतिवृष्टीसारख्या तीव्र हवामानाच्या घटनांचे इशारे लोकांपर्यंत लवकर पोहचतील आणि पूर्वतयारीला जास्त वेळ मिळेल. यामुळे नुकसान कमी करण्यात आणि जीव वाचवण्यात महत्त्वपूर्ण फरक पडू शकतो.</p>

<h3>हवामान संशोधनात प्रगती करणे</h3>
<p>१-२ दिवसाच्या हवामान अंदाजांव्यतिरिक्त, दीर्घकालीन (बऱ्याच वर्षांचे) हवामानाच्या अभ्यासामध्ये अर्का महत्त्वपूर्ण भूमिका बजावेल. येत्या दशकांमध्ये हवामान कसे विकसित होईल हे समजून घेणे आणि त्याचा अंदाज करणे हे कृषी, शहरी नियोजन आणि आपत्ती व्यवस्थापनातील माहितीपूर्ण निर्णय घेण्यासाठी आवश्यक आहे.</p>

<p><strong>हवामान बदलाचे अनुकरण</strong> 
नवीन एचपीसी प्रणाली शास्त्रज्ञांना विविध हवामान बदल परिस्थितींचे सिम्युलेशन (एखाद्या गोष्टीचा अभ्यास करण्यासाठी तदनुरुप प्रतिकृती तयार करणे) करण्यास सक्षम करेल. वाढते तापमान, हिमनद्या वितळणे आणि सागरी प्रवाह यांसारख्या घटकांचा भारताच्या हवामानावर कसा परिणाम होईल, याचे विश्लेषण करून धोरणकर्ते भविष्यातील हवामानविषयक आव्हानांचा सामना करण्यासाठी सक्रिय निर्णय घेऊ शकतात.</p>

<p><strong>प्रादेशिक हवामान मॉडेल</strong> 
अर्काच्या साहाय्याने सह, संशोधक भारतातील विशिष्ट भागांसाठी हवामानाच्या नमुन्यांचा अंदाज लावणारे अचूक प्रादेशिक हवामान प्रारूप विकसित करू शकतात. हे प्रारूप स्थानिक सरकारांना आणि समुदायांना भविष्यातील हवामान परिस्थितीशी जुळवून घेण्यासाठी शहरांच्या विकासा आराखड्यात काय बदल करावे लागतील, याचा अंदाज बांधायला मदत करतील. बदलत्या हवामानास प्रतिरोधक अशा कोणत्या कृषी पद्धती आणि पायाभूत सुविधांचा विकास करायला हवा, याचाही अंदाज करता येईल.</p>

<h3>एआय आणि मशीन लर्निंगची भूमिका</h3>
<p>अर्कामध्ये असलेली स्वतंत्र AI आणि ML प्रणाली भारताच्या वातावरण आणि हवामान संशोधनाच्या प्रगतीमध्ये आणखी भर घालते. AI अल्गोरिदमचा फायदा घेऊन, हवामानशास्त्रज्ञ मोठ्या प्रमाणात ऐतिहासिक हवामान डेटाचे नव्याने विश्लेषण करू शकतात आणि अधिक अचूक अंदाज वर्तवू शकतात.</p>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
<div style="text-align: center;">
<img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-7/image4.png" alt="
मी हवामान खात्याचा अंदाज पाहून घरा बाहेर पडतो. तुम्ही पण आता हवामान खात्याचा अंदाज पाहत जा आणि त्याचे अनुसरण करा." style="width: 70%; height: auto;" />
</div>
<figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
आकृती 4: हवामान खात्याचे बदलते रूप
<br /> 
मी हवामान खात्याचा अंदाज पाहून घरा बाहेर पडतो. तुम्ही पण आता हवामान खात्याचा अंदाज पाहत जा आणि त्याचे अनुसरण करा.
</figcaption>
</figure>

<p><br /></p>

<p><strong>सुधारित प्रेडिक्शन मॉडेल्स</strong>
AI टूल्स डेटामधील गुंतागुंत आणि परस्पर संबंध ओळखू शकतात जे पारंपारिक पद्धतींद्वारे शक्यतो लगेच उघड होऊ शकत नाहीत. हे स्मार्ट हवामान मॉडेल भूतकाळातील हवामान घटनांमधून  ‘शिकतात’ आणि यामुळे अल्पकालीन हवामान आणि दीर्घकालीन हवामानाचा कल या दोन्हीचे अंदाज सुधारतील.</p>

<p><strong>आपत्ती पूर्वतयारी</strong>
AI च्या मदतीने, अर्का, चक्रीवादळ आणि पूर यांसारख्या नैसर्गिक आपत्तींच्या प्रभावाचा अधिक चांगल्या प्रकारे अंदाज लावू शकेल. यामुळे येणाऱ्या आपत्तीची तयारी आणि त्याच्या प्रतिसादासाठीचे प्रयत्न सक्षम होतील. अर्काचा वापर करून, AI आपत्तीला सामोरे जाण्यासाठी करावे लागणारे लोकांचे त्यांच्या राहत्या जागांमधून स्थलांतर, संसाधन वाटप आणि मदतीसाठी सर्वोत्तम धोरणे सुचवू शकतात. (निर्वासन हा हिंदी शब्द वाटतो आहे. म्हणजे बलपूर्वक निकाल देना, deportation. येथे लोकांचे स्थलांतर म्हणायचे असावे.)
हवामान बदलामुळे पुण्यात होणारी अतिवृष्टी, येणारे पूर यांचा अंदाज यापुढे अर्कामुळे मिळू शकेल आणि त्यामुळे होणारी स्थावर व जीवित हानी थोपवली जाईल, अशी आशा करू या.</p>

<hr />
<p><br /></p>
<p style="text-align: center;">
लेखक : डॉ. विवेक शिळीमकर, पुणे विद्यापीठातून हवामानशास्त्रात पदव्युत्तर पदवी, होक्काईदो विद्यापीठात पीएच. डी, इन्फ्रा क्लाऊड टेक्नोलॉजी प्रा. लि. येथे कार्यरत. <br />
इ-मेल : vivek.shilimkar@gmail.com <br />
(कळीचे शब्द : अर्का, अरुणिका, हवामान अंदाज, इंडियन इन्स्टिटय़ूट ऑफ ट्रॉपिकल मेटिऑरॉलॉजी, गिगाबाईट, पेटाबाईट, एआय, आणि मशीन लर्निंग, हवामान प्रारूपे)
</p>]]></content><author><name>डॉ. विवेक शिळीमकर</name></author><category term="science" /><summary type="html"><![CDATA[वैविध्यपूर्ण हवामान आणि चक्रीवादळ, उष्णतेच्या लाटा, अति मुसळधार पाऊस व दुष्काळ यांसारख्या नैसर्गिक आपत्तींना बळी पडणाऱ्या भारताला हवामान अंदाज तंत्रज्ञानातील प्रगतीचा लक्षणीय फायदा होतो. त्यात भर म्हणून हवामानातील बदलामुळे अशा घटनांमध्ये वाढ होत आहे. अशा वेळी, अचूक हवामान अंदाज आणि सर्वसमावेशक हवामान संशोधनाची गरज आजपेक्षा जास्त कधीच नव्हती. याच पार्श्वभूमीवर पुण्यातील पाषाण रोडच्या ‘इंडियन इन्स्टिटय़ूट ऑफ ट्रॉपिकल मेटिऑरॉलॉजी (IITM)’ येथे ‘अर्का’ नावाच्या नवीन उच्च-कार्यक्षमता संगणकीय प्रणालीचे (HPC) उदघाटन २६ सप्टेंबर २०२४ या दिवशी पृथ्वी विज्ञान मंत्रालयाने (MoES) केले.]]></summary></entry><entry><title type="html">लिबियातील पूर संकटाचे सर्वसमावेशक विश्लेषण</title><link href="/science/2024/09/15/%E0%A4%B2%E0%A4%BF%E0%A4%AC%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%BE%E0%A4%A4%E0%A5%80%E0%A4%B2-%E0%A4%AA%E0%A5%82%E0%A4%B0-%E0%A4%B8%E0%A4%82%E0%A4%95%E0%A4%9F%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A5%87-%E0%A4%B8%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%B5%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%B5%E0%A5%87%E0%A4%B6%E0%A4%95-%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%B6%E0%A5%8D%E0%A4%B2%E0%A5%87%E0%A4%B7%E0%A4%A3.html" rel="alternate" type="text/html" title="लिबियातील पूर संकटाचे सर्वसमावेशक विश्लेषण" /><published>2024-09-15T00:00:00+00:00</published><updated>2024-09-15T00:00:00+00:00</updated><id>/science/2024/09/15/%E0%A4%B2%E0%A4%BF%E0%A4%AC%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%BE%E0%A4%A4%E0%A5%80%E0%A4%B2%20%E0%A4%AA%E0%A5%82%E0%A4%B0%20%E0%A4%B8%E0%A4%82%E0%A4%95%E0%A4%9F%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A5%87%20%20%E0%A4%B8%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%B5%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%B5%E0%A5%87%E0%A4%B6%E0%A4%95%20%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%B6%E0%A5%8D%E0%A4%B2%E0%A5%87%E0%A4%B7%E0%A4%A3</id><content type="html" xml:base="/science/2024/09/15/%E0%A4%B2%E0%A4%BF%E0%A4%AC%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%BE%E0%A4%A4%E0%A5%80%E0%A4%B2-%E0%A4%AA%E0%A5%82%E0%A4%B0-%E0%A4%B8%E0%A4%82%E0%A4%95%E0%A4%9F%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A5%87-%E0%A4%B8%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%B5%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%B5%E0%A5%87%E0%A4%B6%E0%A4%95-%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%B6%E0%A5%8D%E0%A4%B2%E0%A5%87%E0%A4%B7%E0%A4%A3.html"><![CDATA[<p>रविवारी, १० सप्टेंबर २०२३ रोजी लिबियाला धडकलेल्या डॅनियल वादळाने मुसळधार पाऊस आणला. मेडीकेन म्हणून ओळखल्या जाणार्‍या भूमध्यसागरीय चक्रीवादळासारख्या प्रणालीने २४ तासांच्या कालावधीत आफ्रिकेच्या उत्तर-पूर्व किनार्‍याच्या काही भागांमध्ये ४०० मि.मी. पेक्षा जास्त पाऊस पडला. ‘संपूर्ण सप्टेंबरमध्ये साधारणतः १.५ मि.मी. पाऊस पडणाऱ्या प्रदेशासाठी पावसाचा हा नवा विक्रम आहे.’ असे लिबियाच्या राष्ट्रीय हवामान केंद्राने देखील म्हटले आहे. खालील आकृती डॅनिअल वादळामुळे ९ सप्टेंबर ते ११ सप्टेंबर या ३ दिवसांच्या कालावधीत कोणत्या भागात किती (मि.मि.) पाऊस झाला असेल याचा अंदाज उपग्रहाने निरीक्षण केलेल्या माहितीवरून देते. पण प्रत्यक्षात जमिनीवर पडलेल्या पावसाचे प्रमाण खूप जास्त होते.</p>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
<img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-5/image1.png" alt="मेडिकेन वादळाने पाडलेल्या पावसाचा अंदाज" style="width: 70%; height: auto;" />
<figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
आकृती 1: मेडिकेन वादळाने पाडलेल्या पावसाचा अंदाज. <br /> 
स्रोत : नासा
</figcaption>
</figure>

<p>भूमध्यसागरातील वादळांना मेडिकेन या सामान्य नावाने संबोधले जाते. Mediterranean-Hurricane या इंग्रजी शब्दापासून मेडिकेन (Medicane) हा शब्द प्रचलित झाला. १० सप्टेंबर २०२३ रोजी लिबियासह तीन देशांना भूमध्यसागरीय डॅनियल वादळाने कसे प्रभावित केले हे प्रस्तावनेत स्पष्ट केले आहे.</p>

<p>या वादळाचा सर्वात मोठा फटका बसला तो आफ्रिकेतल्या लिबिया देशातल्या डेरना या शहराला. डेरना शहरात ४०० मिमी पाऊस पडला आणि १० सप्टेंबरला मोठ्या प्रमाणात पूर आला. पुरामुळे आजपर्यंत डेरना शहरातील अंदाजे १८००० ते २०००० लोकांचा मृत्यू झाला आहे. २६ जुलै २००५ रोजी मुंबईमध्ये डेरना शहरामध्ये पडलेल्या पावसापेक्षा दुपटीपेक्षा जास्त पाऊस पडला (९११ मिमी) होता, तरी मृतांचा आकडा १००० च्या आसपास होता. यामुळे त्वरित प्रश्न उद्भवतो: डेरनामध्ये एवढा पूर कशामुळे आला असेल?</p>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
<img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-5/image2.png" alt="डेरना शहराचा पुरा आधीचा उपग्रहाने काढलेला फोटो." style="width: 70%; height: auto;" />
<figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
आकृती २: डेरना शहराचा पुरा आधीचा उपग्रहाने काढलेला फोटो. <br /> 
स्रोत : Planet Labs PBC
</figcaption>
</figure>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
<img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-5/image3.png" alt="डेरना शहराचा पुरा नंतर उपग्रहाने काढलेला फोटो." style="width: 70%; height: auto;" />
<figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
आकृती ३: डेरना शहराचा पुरा नंतर उपग्रहाने काढलेला फोटो. <br /> 
स्रोत : Planet Labs PBC
</figcaption>
</figure>

<p>लिबियामध्ये पूर कशामुळे आला याचा सारांश
|||
|–|–|
| घटक | माहिती |
| वादळ | १० सप्टेंबर २०२३ रोजी लिबियासह तीन देशांना भूमध्यसागरीय वादळाने प्रभावित केले. |
| भौगोलिक परिस्थिती | डेरना शहर, डेरना नावाच्याच नदीच्या खोऱ्यात वसलेलं असल्याने, विशेषत: पूर येण्याची शक्यता होती. |
| कमकुवत बंधारे | डेरनाजवळील प्रत्येकी २३० फूट उंचीचे दोन बंधारे वादळाच्या प्रभावामुळे कोसळले. |</p>

<h4> भौगोलिक परिस्थिती </h4>
<p>डेरना शहराच्या उत्तरेला भूमध्यसागर आणि दक्षिणेला जेबेल अख्दार नावाची डोंगररांग आहे. जेबेल अख्दार या अरेबिक शब्दाचा, मराठीत अर्थ हिरवेगार डोंगर असा होतो. त्यामुळे अशा नावाच्या एका पेक्षा जास्त डोंगररांगा उत्तर आफ्रिकेत, जिथे भरपूर पाऊस पडतो, तिथे आहेत. 
डेरना शहर अशाच हिरव्यागार डोंगररांगेतुन वाहणाऱ्या ‘डेरना’ नावाच्याच नदीच्या खोऱ्यात वसलेलं आहे. डॅनिअल वादळाने या डोंगर रांगेत भरपूर पाऊस पाडला, डोंगररांगांत झालेल्या जोरदार पावसाचे पाणी डोंगरांनी डेरना नदीतून शहराच्या दिशेने वळवले.</p>

<h4>कमकुवत बंधारे</h4>

<p>डोंगरांनी डेरना नदीतून शहराच्या दिशेने वळवलेले पाणी, नदीवर असलेल्या २ बंधाऱ्यात साठले. अबू मन्सोर बंधारा जो शहरापासून १४ किलोमीटर जेबेल अख्दार डोंगरांच्या जवळ आहे, त्यामध्ये ८० कोटी घनफूट / २२.६५ अब्ज लिटर / ०.८ टीएमसी (thousand million cubic) एवढे पाणी साठवून ठेवायची क्षमता होती. तर शहराजवळ असलेल्या डेरना बंधाऱ्याची क्षमता ५ कोटी घनफूट / १.५ अब्ज लिटर / ०.०५ टीएमसी एवढी होती.</p>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
<img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-5/image4.png" alt="डेरना शहराची भौगोलिक स्थिती दाखवणारा फोटो." style="width: 70%; height: auto;" />
<figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
आकृती ४: डेरना शहराची भौगोलिक स्थिती दाखवणारा फोटो. <br /> 
स्रोत : Planet Labs PBC
</figcaption>
</figure>
<p>Source: Google Earth</p>

<p>जसा पाऊस वाढला तसा, पावसाच्या पाण्याने अबू मन्सोर बंधारा (पहिला बंधारा) भरला, पाणी बंधाऱ्यांवरून वाहू लागले आणि बंधारा फुटला. २२.५ अब्ज लिटर पाणी डेरना शहराच्या दिशेने वाहिले आणि डेरना बंधारा (दुसरा बंधारा) देखील फुटला आणि डेरना शहरात पूर आला. २२.५ अब्ज लिटर वाचताना खूप मोठा आकडा वाटतो पण महाराष्ट्रातल्या धरणांबरोबर या आकड्याची तुलना केल्यावर खरंच हे आकडे किती लहान आहेत याची कल्पना येईल. खालील टेबलमध्ये महाराष्ट्रातली धरणे आणि त्याांची क्षमता दशावली आहे. ते आकडे वाचल्यावर सहाजिक प्रश्न पडतो की, जर पाणी एवढे कमी होते तरी बंधारे फुटले कसे?</p>

<h4>महाराष्ट्रातली धरणे आणि त्यांची क्षमता </h4>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th> </th>
      <th> </th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>धरण</td>
      <td>पाणी साठवण्याची क्षमता (अब्ज लिटर/टीएमसी)</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>खडकवासला</td>
      <td>५५.२/१.९४</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>वरसगाव</td>
      <td>२६१/९.२२</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>भाटघर</td>
      <td>६७२.५/२३.७५</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>कोयना</td>
      <td>२९८१/१०५.२७</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>दोन्ही बंधारे चिकणमाती, खडक आणि मातीपासून बांधलेले होते. यामध्ये सिमेंट कुठेच वापरलेले नव्हते. शहराला अचानक येणाऱ्या पुरापासून वाचवणे हे दोन्ही बंधाऱ्यांचे उद्दिष्ट्य होते, आणि ही त्या परिसरात सामान्य गोष्ट आहे. बंधाऱ्यांच्या मागे साचलेल्या त्या पाण्याचा उपयोग खाली येणाऱ्या पिकांच्या सिंचनासाठी केला जात असे. शहराला वारंवार पूर आले होते, दोन्ही बंधाऱ्यांची अनेक वर्षे देखभाल केली गेली नव्हती त्यामुळे दोन्ही बंधारे जीर्ण झाले होते.</p>

<p>१९८६ मध्ये या प्रदेशात आलेल्या जोरदार वादळात बंधाऱ्यांचे मोठे नुकसानही झाले आणि एका दशकाहून अधिक काळानंतर लिबियन सरकारने दोन्ही बंधाऱ्यांच्या केलेल्या अभ्यासात त्यांच्या संरचनेत भेगा आणि तडे असल्याचे दिसून आले. मात्र त्या नंतरही बंधाऱ्यांमध्ये सुधारणा किंवा सिमेंटचे धरण बांधले गेले नाही. परिणामी अपेक्षेपेक्षा मोठ्या पावसामुळे बंधारे फुटले आणि शहरात पूर आला. पुरामुळे बऱ्याच इमारती पडल्या, पुराच्या पाण्याच्या लोंढ्यात जे काही आले ते सर्व भूमध्यसागरात वाहून गेले.</p>

<p>भूमध्यसागरातील वादळांमुळे जे काही नुकसान आज पर्यंत झाले आहे, त्यात डॅनियल वादळाने सर्वात जास्त नुकसान आणि मनुष्यहानी केली. डेरना शहराची उपग्रहाने टिपलेली पुरा आधीची आणि नंतरची छायाचित्रे पाहिल्यावर याची कल्पना येईल.</p>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
<img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-5/image5.png" alt="डेरना शहराचा पुरा आधीचा उपग्रहाने काढलेला फोटो." style="width: 70%; height: auto;" />
<figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
आकृती ५: डेरना शहराचा पुरा आधीचा उपग्रहाने काढलेला फोटो. (२ सप्टेंबर आणि १२ सप्टेंबर) <br /> 
स्रोत : Planet Labs PBC
</figcaption>
</figure>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
<img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-5/image6.png" alt="डेरना शहराचा पुरा नंतर उपग्रहाने काढलेला फोटो." style="width: 70%; height: auto;" />
<figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
आकृती ६: डेरना शहराचा पुरा नंतर उपग्रहाने काढलेला फोटो. (२ सप्टेंबर आणि १२ सप्टेंबर) <br /> 
स्रोत : Planet Labs PBC
</figcaption>
</figure>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
<img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-5/image7.png" alt="डेरना शहराचा पुरा आधीचा उपग्रहाने काढलेला फोटो." style="width: 70%; height: auto;" />
<figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
आकृती ७: डेरना शहराचा पुरा आधीचा उपग्रहाने काढलेला फोटो. (२ सप्टेंबर आणि १२ सप्टेंबर) <br /> 
स्रोत : Planet Labs PBC
</figcaption>
</figure>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
<img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-5/image8.png" alt="डेरना शहराचा पुरा नंतर उपग्रहाने काढलेला फोटो." style="width: 70%; height: auto;" />
<figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
आकृती ८: डेरना शहराचा पुरा नंतर उपग्रहाने काढलेला फोटो (२ सप्टेंबर आणि १२ सप्टेंबर). <br /> 
स्रोत : Planet Labs PBC 
</figcaption>
</figure>

<h4> बदलत्या हवामानाशी जुळवून घेण्यासाठी करावे लागणारे बदल </h4>
<p>लिबियाच्या हवामानावर उष्ण रखरखीत सहाराचे वर्चस्व आहे, परंतु हा भाग भूमध्य समुद्राच्या किनारपट्टीवर असल्यामुळे त्याची तीव्रता कमी आहे. भूमध्यसागरीय किनाऱ्याजवळ असल्यामुळे या प्रदेशाचे हवामान थंड हिवाळ्यात पावसाचे आणि उन्हाळ्यात कोरडे अशाप्रकारचे आहे. सर्वात उष्ण महिने जुलै आणि ऑगस्ट आहेत. पावसाचे प्रमाण इकडे कमी असल्याकारणामुळे कदाचित बंधारे भक्कम बांधण्याकडे त्यांच्या सरकारचा कल नसावा. त्या बंधाऱ्यांमधून हवे तेव्हा पाणी सोडण्याची देखील व्यवस्थित सोय नव्हती.</p>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
<img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-5/image9.png" alt="डेरना शहराचा पुरा नंतर उपग्रहाने काढलेला फोटो." style="width: 70%; height: auto;" />
<figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
आकृती 9: अबू मन्सोर बंधारा (पुराने बंधारा फुटण्याआधीचा फोटो) <br /> 
स्रोत : Google Earth 
</figcaption>
</figure>

<p>बदलत्या हवामानात चक्रीवादळांची संख्या आणि तीव्रता दोन्ही वाढत असल्याचे बऱ्याच संशोधनातून पुढे आले आहे. फक्त मेडिकेन वर शास्त्रज्ञांनी केलेल्या संशोधनात सुद्धा हीच गोष्ट समोर आली आहे की मेडिकेनची तीव्रता वाढत्या तापमानात वाढत जाणार आहे. त्याचेच वास्तविक उदाहरण आणि परिणाम डॅनिअल वादळाने दाखवून दिले. बदलत्या हवामानात अशा घटना अजून घडणार हे लक्षात घेऊन विकासकामे करणे आता गरजेचे झाले आहे. चिकणमाती, खडक आणि मातीपासून बनवलेले बंधारे या हवामानात तग धरू शकणार नाहीत.</p>

<p>धरणांचा उपयोग शेतीच्या सिंचनासाठी आणि वीज निर्मितीसाठी तर सर्वत्र स्वीकार्य आहे. मात्र धरणांची, पूर नियंत्रणात आणण्याची भूमिका नेहमीच कमी दुर्लक्षित झाली आहे. डेरना  सारख्या शहरात जिथे डोंगर शहराकडे पाणी वळवतात, अशा ठिकाणी चांगल्या गुणवत्तेची धरणे असणे फार गरजेचे आहे. चांगल्या गुणवत्तेच्या सिमेंट आणि खडकाच्या धरणांतून पाणी हवे तेव्हा सोडता येईल अशी सोय असेल तेव्हा पडणाऱ्या पावसाच्या प्रमाणाचा अंदाज घेऊन पाणी धरणांतून सोडता येईल आणि पूरसदृश्य परिस्थिती रोखता येईल. या शिवाय, पावसाच्या अंदाजाचे तंत्र सुधारणे, ही सुद्धा तितकीच किंवा त्याहीपेक्षा जास्त महत्त्वाची बाब आहे. पाऊस किती पडणार आहे याचा आधीच अंदाज आल्यास धरणांमधून पुरेसा विसर्ग आधीच करून जसा पाऊस पडेल तसा धरणात पुन्हा पाण्याचा संचय करून किंवा कमी प्रमाणात पाण्याचा विसर्ग सतत चालू ठेवल्यास पूर परिस्थिती नक्कीच रोखता येते.</p>]]></content><author><name>डॉ. विवेक शिळीमकर</name></author><category term="science" /><summary type="html"><![CDATA[रविवारी, १० सप्टेंबर २०२३ रोजी लिबियाला धडकलेल्या डॅनियल वादळाने मुसळधार पाऊस आणला. मेडीकेन म्हणून ओळखल्या जाणार्‍या भूमध्यसागरीय चक्रीवादळासारख्या प्रणालीने २४ तासांच्या कालावधीत आफ्रिकेच्या उत्तर-पूर्व किनार्‍याच्या काही भागांमध्ये ४०० मि.मी. पेक्षा जास्त पाऊस पडला. ‘संपूर्ण सप्टेंबरमध्ये साधारणतः १.५ मि.मी. पाऊस पडणाऱ्या प्रदेशासाठी पावसाचा हा नवा विक्रम आहे.’ असे लिबियाच्या राष्ट्रीय हवामान केंद्राने देखील म्हटले आहे. खालील आकृती डॅनिअल वादळामुळे ९ सप्टेंबर ते ११ सप्टेंबर या ३ दिवसांच्या कालावधीत कोणत्या भागात किती (मि.मि.) पाऊस झाला असेल याचा अंदाज उपग्रहाने निरीक्षण केलेल्या माहितीवरून देते. पण प्रत्यक्षात जमिनीवर पडलेल्या पावसाचे प्रमाण खूप जास्त होते.]]></summary></entry><entry><title type="html">महासागरीय प्रवाहांमधील मानवी हस्तक्षेपाचे परिणाम</title><link href="/science/2024/08/15/%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A4%B5%E0%A5%80-%E0%A4%B9%E0%A4%B8%E0%A5%8D%E0%A4%A4%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%B7%E0%A5%87%E0%A4%AA%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A5%87-%E0%A4%AA%E0%A4%B0%E0%A4%BF%E0%A4%A3%E0%A4%BE%E0%A4%AE.html" rel="alternate" type="text/html" title="महासागरीय प्रवाहांमधील मानवी हस्तक्षेपाचे परिणाम" /><published>2024-08-15T00:00:00+00:00</published><updated>2024-08-15T00:00:00+00:00</updated><id>/science/2024/08/15/%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A4%B5%E0%A5%80%20%E0%A4%B9%E0%A4%B8%E0%A5%8D%E0%A4%A4%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%B7%E0%A5%87%E0%A4%AA%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A5%87%20%E0%A4%AA%E0%A4%B0%E0%A4%BF%E0%A4%A3%E0%A4%BE%E0%A4%AE</id><content type="html" xml:base="/science/2024/08/15/%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A4%B5%E0%A5%80-%E0%A4%B9%E0%A4%B8%E0%A5%8D%E0%A4%A4%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%B7%E0%A5%87%E0%A4%AA%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A5%87-%E0%A4%AA%E0%A4%B0%E0%A4%BF%E0%A4%A3%E0%A4%BE%E0%A4%AE.html"><![CDATA[<p>महासागरीय प्रवाह पृथ्वीच्या हवामान प्रणालीमध्ये महत्त्वपूर्ण भूमिका बजावतात, जगभरात उष्णतावहन करतात आणि प्रादेशिक हवामानव्यवस्थेवर परिणाम करतात. मागील लेखांमध्ये, आपण महासागरातील प्रवाहांबाबतच्या मूलभूत गोष्टींसोबत समुद्रातील उष्णतावहनातील त्यांची भूमिका समजावून घेतली. त्याचबरोबर इंडोनेशियन प्रवाह आणि गल्फ स्ट्रीम सारख्या प्रवाहांची अधिक माहिती करून घेतली. तथापि, मानवी हस्तक्षेप या गुंतागुंतीच्या प्रणालींवर कसा परिणाम करू शकतो आणि त्यांच्या नाजूक समतोलामध्ये कसा व्यत्यय आणू शकतो हे समजून घेणे आवश्यक आहे. लेखमालेतील या शेवटच्या लेखात, आपण काही ऐतिहासिक उदाहरणे आणि आपल्या कृतींचे महासागरीय प्रवाहांवर होणारे व्यापक परिणाम तपासून पाहू.</p>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
<img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-4/image1.png" alt="समुद्रात केले जाणारे  जहाजाच्या मार्गाचे सखोलीकरण" style="width: 70%; height: auto;" />
<figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
आकृती 1: समुद्रात केले जाणारे  जहाजाच्या मार्गाचे सखोलीकरण. <br /> 
स्रोत : https://fishlab.com/
</figcaption>
</figure>

<p><strong>इतिहासातील घटना : महासागरीय प्रवाहांवर मानवी प्रभाव</strong> <br />
सागरी प्रवाहांवर मानवी हस्तक्षेपाचा प्रभाव ही अलीकडील घटना नाही. मानवी हस्तक्षेपाने वर्तमानातील सागरी प्रवाहांना आकार दिला आणि बदल घडवून आणले. एक उल्लेखनीय उदाहरण म्हणजे किनारपट्टीमध्ये केलेले बदल आणि बंदरांचे बांधकाम. हे मानवी हस्तक्षेप प्रवाहांच्या नैसर्गिक ओघात व्यत्यय आणू शकतात. त्यामुळे महासागरीय गाळाच्या वाहतूकीमध्ये बदल होतात आणि किनारपट्टीची झीज होऊ शकते.  त्याचप्रमाणे, जहाजाच्या मार्गाचे सखोलीकरण किनारी प्रवाहांवर परिणाम करते आणि त्यामुळे किनारपट्टीच्या परिसंस्थेमध्ये बदल होतात.
<br /></p>

<p><strong>हवामान बदल आणि महासागरीय प्रवाह</strong><br />
हवामानातील बदलांपैकी प्रामुख्याने, वाढलेल्या हरितगृहवायू उत्सर्जनामध्ये, सागरी प्रवाहांवर लक्षणीय परिणाम करण्याची क्षमता आहे. तापमानवाढीमुळे वातावरणाच्या अभिसरण पद्धतीमध्ये बदल होतात, परिणामी वाऱ्याचे स्वरूप आणि हवेच्या दबावाच्या प्रणालीमध्ये बदल होतात. हे बदल, सागरी प्रवाहांवर प्रभाव टाकू शकतात. या व्यतिरिक्त, ध्रुवीय बर्फ (पोलर आईस कॅप्स) आणि हिमनद्या वितळण्यामुळे समुद्राच्या पातळीत वाढ होते आणि महासागरांमध्ये मिसळणाऱ्या गोड्या पाण्याचे प्रमाण बदलते. महासागरातील खारटपणा आणि तापमानातील बदल त्यातील पाण्याच्या (थर्मोहॅलिन) अभिसरणात व्यत्यय आणू शकतात. हे अभिसरण जागतिक महासागरीय प्रवाहांचा एक महत्त्वाचा  घटक आहे.</p>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
<img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-4/image3.png" alt="जहाजांसाठीचा धक्का" style="width: 70%; height: auto;" />
<figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
आकृती ३: जहाजांसाठीचा धक्का <br />
(स्रोत : https://www.geoace.com/ ) 
</figcaption>
</figure>

<p><strong>मानवनिर्मित घटक आणि महासागराचे अभिसरण</strong><br />
विविध मानवी हस्तक्षेपांचा सागरी प्रवाहांवर प्रत्यक्ष किंवा अप्रत्यक्षपणे परिणाम होतो. भूगर्भातून पेट्रोलियम आणि नैसर्गिक वायू काढण्याची प्रक्रिया किंवा समुद्रातून ऊर्जा मिळवण्यासाठी समुद्रात उभ्या केलेल्या पवनचक्यांच्या बांधकामांमुळे स्थानिक महासागरीय प्रवाहांमध्ये बदल होऊ शकतात. पाण्याखाली बसवलेल्या टर्बाईनसारख्या संरचनांमुळे समुद्री प्रवाहाच्या नैसर्गिक मार्गात व्यत्यय निर्माण होऊ शकतो. जास्त मासेमारी ही आणखी एक चिंतेची बाब आहे, कारण यामुळे सागरी परिसंस्थांमध्ये असंतुलन निर्माण होऊ शकते आणि परिसंस्थेमध्ये होणाऱ्या ऊर्जेच्या हस्तांतरणामध्ये व्यत्यय येऊ शकतो. या व्यत्ययांमुळे सागरी प्रवाहांवर अप्रत्यक्ष परिणाम होऊ शकतात, कारण जैवविविधता आणि  परिसंस्थेतील  बदल प्रणालीच्या एकूण स्थिरतेवर परिणाम करू शकतात. या व्यतिरिक्त, किनाऱ्यावरील  अभियांत्रिकी प्रकल्प, उदा. लाटांची ऊर्जा कमी व्हावी यासाठी समुद्रात घातलेला बांध आणि जहाजांसाठीचा धक्का, स्थानिक अभिसरण पद्धती बदलू शकतात. त्यामुळे किनारपट्टीवरील प्रवाहांच्या नैसर्गिक मार्गावर परिणाम होतो.</p>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
    <img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-4/image4.png" alt="जहाजांसाठीचा धक्का" style="width: 70%; height: auto;" />
    <figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
    आकृती ४: लाटांची ऊर्जा कमी करण्यासाठी समुद्रात घातलेला बांध आणि जहाजांसाठीचा धक्का <br /> 
    (स्रोत : https://www.geoace.com/)
    </figcaption>
</figure>

<p><br /></p>

<p><strong>केस स्टडीज: मानवी प्रभावाची उल्लेखनीय उदाहरणे</strong><br />
सागरी प्रवाहांवर मानवी हस्तक्षेपाचा प्रभाव जाणून घेण्यासाठी केलेले काही उल्लेखनीय घटनांचे अभ्यास पाहूया.. एक उदाहरण म्हणजे अरल समुद्र, जो एकेकाळी जगातील सर्वात मोठ्या आंतरदेशीय समुद्रांपैकी एक होता. भूसिंचनाच्या उद्देशाने नद्यांच्या गोड्या पाण्याचे पुनर्निर्देशन म्हणजे नद्यांचे पाणी समुद्रात न सोडता, त्याची दिशा बदलून सिंचनासाठी त्याचा वापर केल्याने अरल समुद्रातील पाण्याचा प्रवाह लक्षणीयरीत्या कमी झाला. त्यामुळे त्याचे आकुंचन झाले आणि स्थानिक प्रवाहांमध्ये बदल झाला. जसजसा समुद्र आकुंचन पावत गेला तसतसे त्यातील क्षारतेचे प्रमाण वाढले. त्यामुळे पर्यावरणीय असंतुलन निर्माण झाले आणि या समुद्रात एकेकाळी मोठ्या प्रमाणावर चालणारी मासेमारी आणि मच्छिमार समुदाय नष्ट झाला.
या अभ्यासावर आधारित एक महत्त्वाची चिंता शास्त्रज्ञांनी उपस्थित केली आहे. ती म्हणजे, जागतिक महासागरीय अभिसरणाचा एक महत्त्वाचा घटक असलेल्या अटलांटिक मेरिडियोनल ओव्हरटर्निंग सर्क्युलेशन (Atlantic Meridional Overturning Circulation - AMOC) मध्ये बदल होतील की काय आणि झाले तर त्याचे परिणाम वाईट असतील. हवामान बदलामुळे ग्रीनलँड या बेटावरील बर्फ वितळून आणि पर्जन्यवृष्टी वाढून उत्तर अटलांटिक महासागरात गोड्या पाण्याचा मोठा प्रवाह येऊ शकतो. गोड्या पाण्याचा हा वाढलेला  प्रवाह, AMOC ला चालना देणारी  ‘उत्तर अटलांटिक मध्ये थंड आणि अधिक क्षारतेचे पाणी समुद्राच्या तळाशी जाणे’ ही प्रक्रिया देखील थांबवू शकतो. (पहा आकृती क्र.२). अशा बदलाचे परिणाम दूरगामी असतील, ते प्रादेशिक हवामानावर तर परिणाम करतीलच आणि शिवाय जगभरातील हवामान प्रणालींमध्ये सुद्धा बदल घडवून आणतील. या शक्यतेवर आधारित ‘Day After Tomorrow’ नावाचा चित्रपट देखील हॉलीवूडमध्ये २००४ साली प्रदर्शित केला गेला होता. मात्र चित्रपटात AMOC थांबल्याने होणारे परिणाम दाखवताना आणि चक्रीवादळांच्या आकारामध्ये अतिशयोक्ती केली आहे.</p>

<figure style="margin: 0; text-align: center;">
<img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-4/image2.svg" alt="जागतिक महासागरीय अभिसरण" align="center" style="width: 70%; height: auto;" />
<figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
आकृती ४: निळा आणि तांबडा रंग अभिसरणाच्या वाहणाऱ्या पाण्याची खोली दर्शवतात. <br /> निळा रंग - खोल समुद्रात वाहणारे पाणी, तांबडा रंग - समुद्राच्या पृष्ठ भागावर वाहणारे पाणी. <br />
(स्रोत : विकिपीडिया)
</figcaption>
</figure>
<p><br /></p>

<p><strong>मानव-प्रेरित बदलांचे परिणाम आणि त्यांचा प्रभाव कमी करण्यासाठीची धोरणे</strong><br /></p>

<p>सागरी प्रवाहांमध्ये मानव-प्रेरित बदलांमुळे अनेक परिणाम होतात. बदललेल्या हवामान पद्धतींमुळे प्रादेशिक तापमान आणि पर्जन्यमानात बदल होऊ शकतात. यामुळे परिसंस्था, शेती आणि मानवी वसाहतींवर परिणाम होतो. सागरी प्रवाहातील अडथळ्यांमुळे सागरी परिसंस्था आणि जैवविविधता देखील बाधित होऊ शकते. यामुळे प्रजातींचे वितरण, त्यांच्या स्थलांतरणाच्या पद्धती आणि अन्नचक्र प्रभावित होतात. या व्यतिरिक्त, सागरी प्रवाहातील बदलांचा जागतिक समुद्री अन्नाच्या पुरवठ्यावर आणि किनारपट्टीच्या अर्थव्यवस्थेवर परिणाम होऊ शकतो आणि त्यामुळे लाखो लोकांच्या जीवनमानावर गंभीर परिणाम होऊ शकतो.
असे नकारात्मक प्रभाव कमी करण्यासाठी, महासागराच्या प्रवाहांमध्ये येणारा मानवनिर्मित व्यत्यय कमी करणार्‍या धोरणांची अंमलबजावणी करणे महत्वाचे आहे. यात शाश्वत किनारपट्टी व्यवस्थापन पद्धती महत्त्वपूर्ण भूमिका बजावते. या पद्धतीत भविष्याचा विचार करून जबाबदारीपूर्वक केलेला किनारपट्टीचा विकास आणि किनारी परिसंस्थांचे संवर्धन यांचा समावेश होतो. खारफुटी, समुद्रीगवतांची कुरणे आणि प्रवाळ खडक यांसारख्या नैसर्गिक अधिवासांचे रक्षण केल्याने किनारपट्टीच्या परिसंस्थेची अखंडता आणि सागरी प्रवाहांशी त्यांचा संबंध राखण्यात मदत होऊ शकते.
याशिवाय हवामान बदलाला विचारपूर्वक सामोरे जाणे अत्यंत महत्त्वाचे आहे. हरितगृहवायूंचे उत्सर्जन कमी करणे आणि स्वच्छ ऊर्जास्त्रोतांच्या वापराला चालना देण्याच्या उद्देशाने केलेले आंतरराष्ट्रीय करार आणि नियम हे सागरी प्रवाहांवर होणारे परिणाम कमी करण्यासाठी टाकलेली आवश्यक पावले आहेत. शाश्वत मासेमारीच्या पद्धतींचा प्रचार करणे, विशिष्ट कालावधीसाठी मासे पकडण्यावर मर्यादा घालणे आणि परिसंस्थेवर आधारित व्यवस्थापन पद्धतींना पाठिंबा देणे, यामुळे सागरी परिसंस्था पुनर्संचयित करण्यासाठी आणि त्या निरोगी राखण्यासाठी  मदत होऊ शकते.</p>

<p><strong>निष्कर्ष</strong><br /></p>

<p>आपल्या हवामान प्रणालीची स्थिरता राखण्यासाठी आणि सागरी परिसंस्थांचे रक्षण करण्यासाठी सागरी प्रवाहांवरील मानवी हस्तक्षेपांचे प्रभाव समजून घेणे आणि त्यांचे  परिणाम कमी करणे महत्त्वाचे आहे. मानवी प्रभावाच्या भूतकाळातील उदाहरणांवरून शिकून, हवामान बदलाचे परिणाम समजून घेऊन आणि महासागर प्रवाहांवर थेट परिणाम करणाऱ्या मानवी उपक्रमांचा नीट अभ्यास करून, आपण अधिक शाश्वत आणि संवेदनक्षम भविष्यासाठी कार्य करू शकतो. आपल्या पृथ्वीचे आणि आपले आरोग्य निरंतर चांगले राहाण्यासाठी सागरी प्रवाहांचे संतुलन राखणे अत्यंत गरजेचे आहे आणि त्यासाठी जागतिक पातळीवर सहयोग आणि  संशोधन आवश्यक आहे.</p>

<hr />
<p><br /></p>
<p style="text-align: center;">
लेखक : डॉ. विवेक शिळीमकर, पुणे विद्यापीठातून हवामानशास्त्रात पदव्युत्तर पदवी, होक्काईदो विद्यापीठात पीएच. डी, इन्फ्रा क्लाऊड टेक्नोलॉजी प्रा. लि. येथे कार्यरत. <br />
इ-मेल : vivek.shilimkar@gmail.com <br />
(कळीचे शब्द: सागरी प्रवाहांमध्ये होणाऱ्या मानवी हस्तक्षेपांची उदाहरणे, मानवनिर्मित घटक आणि महासागराचे अभिसरण, हवामान बदल, अरल समुद्र, अटलांटिक मेरिडियोनल ओव्हरटर्निंग सर्क्युलेशन)
</p>]]></content><author><name>डॉ. विवेक शिळीमकर</name></author><category term="science" /><summary type="html"><![CDATA[महासागरीय प्रवाह पृथ्वीच्या हवामान प्रणालीमध्ये महत्त्वपूर्ण भूमिका बजावतात, जगभरात उष्णतावहन करतात आणि प्रादेशिक हवामानव्यवस्थेवर परिणाम करतात. मागील लेखांमध्ये, आपण महासागरातील प्रवाहांबाबतच्या मूलभूत गोष्टींसोबत समुद्रातील उष्णतावहनातील त्यांची भूमिका समजावून घेतली. त्याचबरोबर इंडोनेशियन प्रवाह आणि गल्फ स्ट्रीम सारख्या प्रवाहांची अधिक माहिती करून घेतली. तथापि, मानवी हस्तक्षेप या गुंतागुंतीच्या प्रणालींवर कसा परिणाम करू शकतो आणि त्यांच्या नाजूक समतोलामध्ये कसा व्यत्यय आणू शकतो हे समजून घेणे आवश्यक आहे. लेखमालेतील या शेवटच्या लेखात, आपण काही ऐतिहासिक उदाहरणे आणि आपल्या कृतींचे महासागरीय प्रवाहांवर होणारे व्यापक परिणाम तपासून पाहू.]]></summary></entry><entry><title type="html">गल्फ स्ट्रीम: पृथ्वीच्या हवामानाला आकार देणारा शक्तिशाली प्रवाह</title><link href="/science/2024/07/15/%E0%A4%97%E0%A4%B2%E0%A5%8D%E0%A4%AB%E0%A4%B8%E0%A5%8D%E0%A4%9F%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A5%80%E0%A4%AE.html" rel="alternate" type="text/html" title="गल्फ स्ट्रीम: पृथ्वीच्या हवामानाला आकार देणारा शक्तिशाली प्रवाह" /><published>2024-07-15T00:00:00+00:00</published><updated>2024-07-15T00:00:00+00:00</updated><id>/science/2024/07/15/%E0%A4%97%E0%A4%B2%E0%A5%8D%E0%A4%AB%E0%A4%B8%E0%A5%8D%E0%A4%9F%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A5%80%E0%A4%AE</id><content type="html" xml:base="/science/2024/07/15/%E0%A4%97%E0%A4%B2%E0%A5%8D%E0%A4%AB%E0%A4%B8%E0%A5%8D%E0%A4%9F%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A5%80%E0%A4%AE.html"><![CDATA[<p>‘महासागरातील प्रवाह’ या लेखमालिकेतील गेल्या २ लेखांमध्ये आपण सागरी प्रवाहांचा परिचय करून घेतला आणि इंडोनेशियन प्रवाहाची संवादरूपाने अधिक माहिती मिळवली. मालिकेमधल्या तिसऱ्या लेखात आपण ‘गल्फ स्ट्रीम’ला प्रश्न विचारून त्याविषयी अधिक माहिती घेणार आहोत. तिसरा लेख हा ‘महासागरातील प्रवाह’ या लेखमालिकेतील दुसऱ्या लेखाचेच सातत्य आहे. (दुसऱ्या लेखाची लिंक :- <a href="https://www.nature.com/nature/volumes/452/issues/7184">https://t.ly/RjfXQ</a>
मालिकेतल्या दुसऱ्या लेखात माणसाने इंडोनेशियन प्रवाहा (ITF) बरोबर चर्चा करून त्याबद्दल अधिक माहिती जाणून घेतली आणि अशीच चर्चा इतर विषयांवर व्हावी अशी इच्छा इंडोनेशियन प्रवाहाकडे बोलून दाखवली.</p>

<p><strong>ITF</strong>: माझ्यासारखे अनेक प्रवाह महासागरांमध्ये आहेत आणि माझ्यापेक्षा आकाराने आणि घनफळाने मोठे सुद्धा आहेत. ये मी तुला मेक्सिकोच्या आखातातून उगम पावणाऱ्या प्रवाहाची ओळख करून देतो. 
हा आहे गल्फ स्ट्रीम. गल्फ स्ट्रीम हा एक उबदार सागरी प्रवाह आहे जो मेक्सिकोच्या आखाताजवळ उगम पावतो आणि अटलांटिक महासागर ओलांडून युरोपच्या दिशेने जाण्यापूर्वी उत्तर अमेरिकेच्या पूर्व किनार्‍याने ईशान्येकडे वाहतो. या प्रवाहाचे नाव जिथून तो उगम पावतो त्या मेक्सिकोच्या आखातावरून ठेवण्यात आले.</p>

<div style="display: flex; align-items: flex-start;">

<div style="flex: 1; text-align: center;">
    <img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-3/image1.jpeg" alt="गुल्फस्ट्रीम" style="width: 75%; height: auto;" />
    <figcaption style="text-align: center; font-size: small;">आकृती १ : गल्फ स्ट्रीमचे वेगळेपण समुद्राच्या तापमानातून स्पष्ट दिसते. फ्लोरिडाच्या आखातातून उत्तरेकडे वाहणारा भगव्या रंगाचा प्रवाह म्हणजे गल्फ स्ट्रीम आणि निळ्या रंगाचा लॅब्राडोरचा प्रवाह उत्तरेकडून दक्षिणेकडे वाहतो. स्रोत : NOAA (National Oceanic and Atmospheric Administration)</figcaption>
</div>

</div>

<p><br />
१८ व्या शतकात बेंजामिन फ्रँकलिन यांनी प्रथम या प्रवाहाला ओळखले आणि त्याला ‘गल्फ स्ट्रीम’ हे नाव दिले. या प्रवाहाचे फ्रँकलिनने केलेले ‘गल्फ स्ट्रीम’ असे नामकरण तेव्हापासून व्यापकपणे स्वीकारले गेले आणि आजही वापरले जात आहे.</p>

<p><strong>माणूस</strong>: गल्फ स्ट्रीम, तू सुद्धा ITF सारखा समुद्राच्या पातळीतील फरकामुळे वाहतोस का?</p>

<p><strong>गल्फ स्ट्रीम</strong>: व्वा ! छान प्रश्न विचारलास. ITF बरोबर झालेल्या संवादामुळे तुला प्रवाहांबद्दलची चांगलीच माहिती मिळाली आहे, पण मी ITF सारखा समुद्राच्या पातळीतील फरकामुळे वाहत नाही. माझा जन्म प्रामुख्याने वारा, पृथ्वीचे परिभ्रमण आणि विशेषतः कोरिओलिसचा प्रभाव यांच्या संयोगाने होतो. उत्तर अटलांटिकमधील वाऱ्याच्या रचनेमुळे पृष्ठभागावरील पाणी वर्तुळाकार गतीने फिरते आणि उबदार पाणी मेक्सिकोच्या आखातातून उत्तर अटलांटिककडे वाहते. कोरिओलिसच्या प्रभावामुळे; कोरीओलिस हा पृथ्वीच्या परिवलनाचा परिणाम आहे; अटलांटिक समुद्रात उष्णकटिबंधीय प्रदेशात पश्चिमेकडे वाहणारे पाणी उत्तरेकडे वाहू लागते आणि परिणामी माझा जन्म होतो. याव्यतिरिक्त, माझे उबदार, खारट पाणी आणि सभोवतालच्या महासागराचे थंड, कमी खारट पाणी यातील तापमान आणि क्षारतेतील फरकामुळे सुद्धा माझ्या प्रवाहाच्या हालचालीमध्ये फरक पडतो. एकंदरीत, माझा प्रवाह जटिल आहे आणि तो वारा, पृथ्वीचे परिवलन, तापमान आणि क्षारता यासारख्या सागरी गुणधर्मांसह विविध घटकांनी प्रभावित आहे.</p>

<p><strong>माणूस</strong>: जसा ITF १५-२० Sv  घनफळ पाणी पॅसिफिक महासागरातून हिंदी महासागरात हस्तांतरित करतो, तसा तू किती स्वेरड्रुप पाणी हस्तांतरित करतोस?</p>

<p><strong>गल्फ स्ट्रीम</strong>: ITF छोट्या छोट्या इंडोनेशियन बेटांमधून मर्यादित प्रदेशातून वाहतो. त्यामुळे त्याचा प्रवाह माझ्या प्रवाहापेक्षा संकुचित आहे. मी ITF सारखा छोट्या प्रदेशापुरता  मर्यादित नाही, फ्लोरिडाची सामुद्रधुनी पार केल्यावर मी खुल्या समुद्रात वाहतो. खुल्या समुद्रात वाहत असल्यामुळे माझ्या प्रवाहात नेमकेपणा नाही. त्यामध्ये बदल होत राहतात. पण जर मेक्सिकोच्या आखातातील उगमापासून ते उत्तर अटलांटिक महासागरात जेथे मी एकजीव होतो त्या ठिकाणापर्यंत विचार केला तर माझी एकूण लांबी तुम्ही ठरवलेल्या मेट्रिक प्रणालीनुसार अंदाजे १२,००० किलोमीटर किंवा त्याहून अधिक असू शकते. त्यामुळे वेगवेगळ्या प्रदेशात मी वेगवेगळ्या घनफळाचे पाणी हस्तांतरित करतो. फ्लोरिडाच्या आखाताजवळ मी ३० स्वेरड्रुप प्रति सेकंद पाणी हस्तांतरित करतो. पुढे अमेरिकेच्या पूर्व किनार्‍याने उत्तर-पूर्वेकडे वाहत जात असताना कॅनडातील न्यूफाउंडलँडच्या किनार्‍याजवळील ग्रँड बँक्सजवळ माझा विस्तार वाढत जाऊन मी सुमारे १५०Sv पाणी वाहून नेतो असा शास्त्रज्ञांचा अंदाज आहे.</p>

<p><strong>माणूस</strong>: १५०Sv प्रति सेकंद पाण्याचे हस्तांतरण हे पृथ्वीवरील सर्वात जास्त हस्तांतरण असेल, म्हणजेच तू पृथ्वीवरील सर्वात मोठा प्रवाह असशील, हो ना?</p>

<p><strong>गल्फ स्ट्रीम</strong>: नाही. अंटार्क्टिक जवळचा वर्तुळाकार प्रवाह पृथ्वीवरील सर्वात मोठा प्रवाह आहे. तो प्रवाह जवळपास १६५Sv पाणी हस्तांतरित करतो. परंतु हा प्रवाह पृथ्वीच्या दक्षिण गोलार्धात अंटार्क्टिक बेटाच्या भोवती फिरतो. त्यामुळे पृथ्वीच्या उत्तर गोलार्धात जिथे सर्वात जास्त लोकसंख्या आणि हवामानाचे परिणाम जाणवतात तिथे हवामानावर सर्वात जास्त प्रभाव माझाच पडतो.</p>

<p><strong>माणूस</strong>: तू पृथ्वीच्या हवामानावर कसा परिणाम करतोस?</p>

<p><strong>गल्फ स्ट्रीम</strong>: आत्तापर्यंत शास्त्रज्ञांनी अभ्यास करून बरीच माहिती मिळवली आहे. त्यातील महत्वाचे परिणाम खालीलप्रमाणे</p>

<div style="display: flex; align-items: flex-start;">

  <div style="flex: 1.5; max-width: 50%; margin-right: 20px;">
    <figure style="margin: 0;">
      <img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-3/image2.png" alt="गुल्फस्ट्रीम मुळे होणारी उष्णतेची देवाण घेवाण" style="width: 100%; height: auto;" />
      <figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
        आकृती ३: वरील चित्रात निळ्या-पांढऱ्या रंगांमध्ये गल्फ स्ट्रीमचा वेग (पांढरा रंग सर्वात जास्त वेग दर्शवतो) आणि पिवळ्या-लाल रंगांमध्ये (लाल रंग सर्वात वेगवान वारा आहे) वरच्या दिशेने वाहणाऱ्या वाऱ्याचा वेग दर्शवला आहे. (स्रोत: F Araki and S Kawahara, ESC JAMSTEC.)
      </figcaption>
    </figure>
  </div>

  <div style="flex: 2; padding-top: 20px;">
    <p>१. वातावरण तापवतो :  मी उष्ण कटिबंधातील उबदार पाणी उत्तर अटलांटिकच्या थंड पाण्यात आणतो. माझ्या उबदार पाण्याचे बाष्पीभवन होत असताना वातावरणात उष्णता सोडली जाते आणि १० किलोमीटर उंचीवरील हवा गरम होऊ शकते म्हणजेच वातावरण तापते. अधिक माहितीसाठी हे Nature नियतकालिकात प्रकाशित झालेले संशोधन वाच.</p>

    <p>२. पावसात बदल करतो : मी ज्या प्रदेशातून वाहतो त्या प्रदेशातील पर्जन्यमानावरही परिणाम करतो. माझ्यावरील उबदार, ओलसर हवेमुळे ढगांचे आच्छादन वाढते आणि पर्जन्यवृष्टी देखील.</p>

    <p>३. सागरी परिसंस्थांवर प्रभाव पाडतो : मी महासागरातील परिसंस्थांना आकार देण्यात महत्त्वाची भूमिका बजावतो. माझे उबदार, पोषक-समृद्ध पाणी मासे, व्हेल आणि डॉल्फिनसह विविध प्रकारच्या सागरी जीवसृष्टीला आधार देते.</p>

    <p>४. युरोपमधील तापमान मध्यम राखतो : माझे उबदार पाणी युरोपमध्ये, विशेषतः युनायटेड किंगडम, फ्रान्स आणि नॉर्वेच्या किनारपट्टीच्या भागात तापमान मध्यम राखण्यास मदत करते. माझ्याशिवाय हे प्रदेश जास्त थंड असले असते, कारण ते लॅब्राडोर आणि अलास्का अशा थंड प्रदेशांच्या अक्षांशांवरच वसलेले आहेत.</p>
  </div>

</div>

<div style="display: flex; align-items: flex-start;">

  <div style="flex: 1.5; max-width: 50%; margin-right: 20px;">
    <figure style="margin: 0; text-align: center;">
      <img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-3/image3.jpg" alt="गुल्फस्ट्रीम मुळे होणारा सागरी परिसंस्थांवर प्रभाव" style="width: 100%; height: auto;" />
      <figcaption style="text-align: center; font-size: small;">
        आकृती २: गल्फ स्ट्रीममुळे अटलांटिक समुद्रात होणारे बदल आणि त्यामुळे निर्माण होणारी परिसंस्था. स्रोत : NOAA (National Oceanic and Atmospheric Administration)
      </figcaption>
    </figure>
  </div>

  <div style="flex: 2; padding-top: 20px;">
    <p><strong>माणूस</strong>: युरोपातील हवामान तू उबदार राखतोस हे ऐकिवात आहे माझ्या. जसजसा तू उत्तर अटलांटिकच्या दिशेने वाहतोस तसतसा उबदार पाणी, उष्णता वाहून नेतोस आणि वातावरणात मोठ्या प्रमाणात उष्णता आणि आर्द्रता सोडतोस. यामुळे आजूबाजूची हवा गरम होते. या प्रक्रियेमुळे पश्चिम युरोपचे हवामान समान अक्षांशांवर असलेल्या इतर प्रदेशांपेक्षा उबदार राहते, बरोबर?</p>
    
    <p><strong>गल्फ स्ट्रीम</strong>: हं…, असं शास्त्रज्ञांनी मान्य केलं आहे. पण जसजशी हवामानशास्त्रात प्रगती होत गेली, हवामानाची संगणकात प्रतिकृती तयार करण्यात शास्त्रज्ञ तज्ञ होत गेले. त्यानंतर माझा युरोपच्या हवामानावर खरंच किती परिणाम होतो याचा अभ्यास काही शास्त्रज्ञांनी केला. त्यात असं दिसलं की, माझा प्रवाह नसेल तरी सुद्धा युरोपचे हवामान समान अक्षांशांवर असलेल्या इतर प्रदेशांपेक्षा उबदार राहील.</p>
    
    <p><strong>माणूस</strong>: युरोपच्या उबदार हवामानाचे स्पष्टीकरण मला जे माहिती आहे ते अतिशय योग्य वाटते. आणि तू म्हणतोस तसा जर तुझा प्रवाह बंद असेल तर मग, उत्तरेकडे उष्णता कशी वाहून नेली जाते, वातावरणात ती कशी हस्तांतरित केली जाते आणि युरोपचे हवामान उबदार कसे राहते? असे प्रश्न उपस्थित होतात.</p>
  </div>

</div>

<p><strong>गल्फ स्ट्रीम</strong>: व्वा ! छान प्रश्न पडला तुला. तुझ्या प्रश्नांची उत्तरे २००२ सालच्या संशोधनात सीगर यांनी समजावून सांगितली आहेत. त्यांच्या स्पष्टीकरणानुसार, उन्हाळ्यात जेव्हा सूर्य उत्तर गोलार्धात असतो तेव्हा उष्णता समुद्रात हस्तांतरित केली जाते आणि समुद्राच्या पृष्ठभागावरील वाऱ्यांमुळे ती उष्णता काहीशे मीटर पर्यंत साठवली जाते. ही साठवलेली उष्णता पाण्याच्या उष्णता साठवून ठेवण्याच्या उच्च क्षमतेमुळे समुद्रात बराच काळ राहते आणि हिवाळ्यात जेव्हा सूर्य दक्षिण गोलार्धात असतो तेव्हा ती वातावरणात हस्तांतरित केली जाते. वातावरणात हस्तांतरित झालेली उष्णता पूर्वेकडे वाहणाऱ्या वाऱ्यामुळे युरोपात जाते आणि युरोप हिवाळ्यात उबदार राहतो.</p>

<p><strong>माणूस</strong>: रंजक आहे हे सगळं. युरोपचे हवामान उबदार असण्यामागे एकापेक्षा जास्त स्पष्टीकरणे असू शकतात असं वाटलं नव्हतं. पण जर युरोपच्या उबदार हवामानाचे कारण पाण्याची उष्णता साठवून ठेवण्याची क्षमता आणि पूर्वेकडे वाहणारे वारे असेल तर मग तू उष्णता हस्तांतरित करतोस त्याचा काय परिणाम होतो?</p>

<p><strong>गल्फ स्ट्रीम</strong>: याचेही उत्तर त्या आणि अनेक संशोधनात पुढे आले आहे. जर महासागरातील प्रवाह संगणकात हवामानाची नक्कल करणाऱ्या नमुन्यात (climate model) बंद केले तर उष्णकटिबंधीय प्रदेशातील महासागर अजून गरम होतील तर ध्रुवीय प्रदेशाजवळील महासागर थोडे थंड होतील पण तापमानाची घडण साधारण आहे तशीच राहील. म्हणजेच मी आणि माझ्यासारखे इतर अनेक प्रवाह उष्णकटिबंधीय प्रदेशातून ध्रुवाकडे उष्णता वाहतो आणि उष्णतेचे नियमन करतो. मात्र माझा युरोपचे हवामान उबदार दिसण्यामध्ये फार काही वाटा नाही असे काही शास्त्रज्ञांचे मत आहे.</p>

<p><strong>माणूस</strong>: “प्रवाह हवामानाच्या नमुन्यात बंद केले तर…” म्हणजे काय? समजले नाही.</p>

<p><strong>गल्फ स्ट्रीम</strong>: संगणकात हवामानाची नक्कल करताना, पृथ्वीची प्रतिकृती ती आहे तशी तयार करण्याचा प्रयत्न केला जातो. हे सर्व गणिती समीकरणं वापरून केलं जातं. हवामानाच्या नमुन्यात प्रवाह बंद करायचे असल्यास, तसा बदल प्रवाह दर्शवणाऱ्या गणिती समीकरणात करता येतो आणि प्रवाह हवामानाच्या नमुन्यात बंद केले जातात. असे केल्यावर हवामानाच्या नमुन्यात महासागर स्थिर होतात आणि प्रवाहामुळे महासागरात होणारे बदल थांबतात.</p>

<p><strong>माणूस</strong>: अच्छा, ही फारच किचकट प्रक्रिया वाटते, पण माणूस हे सगळं करू शकतो याचं विशेष वाटतं. 
असो, आधी तुझ्या बोलण्यात काही शास्त्रज्ञ असा उल्लेख आहे म्हणजे अजूनही सामान्यपणे युरोपच्या उबदार हवामानाला तूच कारणीभूत आहेस अशी सहमती आहे तर. आणि हवामानाची संगणकात जी नक्कल करण्यात येते त्यात चुका असू शकतील की.</p>

<p><strong>गल्फ स्ट्रीम</strong>: हो. हेही खरं आहे. नक्कीच संगणकात हवामानाची प्रतिकृती तयार करताना काही त्रुटी राहू शकतात आणि सीगर यांना जे शोध लागले त्यामध्ये सुद्धा त्रुटी नक्कीच असू शकतात. पण सध्या जे संशोधन पुढे आले आहे ते असं आहे. अजून तरी नवीन दृष्टिकोण चुकीचा आहे असं कोणी दाखवू शकलं नाहीये.</p>

<p><strong>माणूस</strong>: बरं, तू उत्तरेकडे वाहतोस; पण मग पुढे तुझं पाणी जातं कुठे? पाण्याची टाकी भरल्यावर ती ओसंडून भरून वाहते, तसं अटलांटिक महासागरात काही होतं का?</p>

<div style="display: flex; align-items: flex-start;">

<div style="flex: 1.5;">
    <figure style="max-width: 100%;">
    <img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ab/Thermohaline_circulation.svg" alt="Thermohaline Circulation" align="left" />
    <figcaption style="text-align: center; font-size: small;">आकृती 4: निळा आणि तांबडा रंग अभिसरणाच्या वाहणाऱ्या पाण्याची खोली दर्शवतात. निळा रंग - खोल समुद्रात वाहणारे पाणी, तांबडा रंग - समुद्राच्या पृष्ठभागावर वाहणारे पाणी. </figcaption>
    </figure>
</div>
    

<div style="flex: 2; padding-left: 10px;">
<p><strong>गल्फ स्ट्रीम</strong>: हा हा हा! तसंच काहीसं होतं. मी जसजसा उत्तरेकडे वाहतो तशी माझ्या पाण्याची बाष्पीभवन प्रक्रिया चालू असते. बाष्पीभवन होत असताना फक्त पाण्याची वाफ होते आणि समुद्रातील क्षार तसेच खाली राहतात. यामुळे पाण्याची घनता वाढते. जास्त घनतेचे  पाणी  हळूहळू  समुद्राच्या  तळाकडे   खाली  जाऊ   लागते  आणि  अटलांटिक महासागरात सर्वात मोठया अभिसरणाची सुरुवात होते. याला इंग्रजीमध्ये Atlantic Meridional Overturning Circulation (AMOC) किंवा Thermohaline circulation किंवा Global Conveyor Belt म्हणतात. हे अभिसरण समुद्रातील सर्वात मोठे अभिसरण आहे. पाणी समुद्राच्या तळाशी जाण्याची प्रक्रिया अटलांटिक महासागरात चालू होते आणि पॅसिफिक समुद्रात तेच पाणी पुन्हा कमी घनतेच्या पाण्याबरोबर मिसळून पुन्हा वर येते. या प्रक्रियेला शास्त्रज्ञांच्या संशोधनानुसार साधारण ~१५०० वर्षे लागतात. या अभिसरणाचा  मार्ग आणि विशालता खाली दिलेल्या आकृतीमधून लक्षात येईल. 
</p>
</div>

</div>

<p><strong>माणूस</strong>: बापरे! एवढ्या मोठ्या प्रमाणात हे अभिसरण होते? इंटरनेट आणि सोशलनेटवर्किंगच्या माध्यमांमुळे जग फार छोटं वाटतं पण ITF आणि तुझ्याबरोबर झालेल्या संभाषणाने त्याची विशालता कळली.</p>

<hr />
<p><br /></p>
<p style="text-align: center;">
लेखक : डॉ. विवेक शिळीमकर, पुणे विद्यापीठातून हवामानशास्त्रात पदव्युत्तर पदवी, होक्काईदो विद्यापीठात पीएच. डी, इन्फ्रा क्लाऊड टेक्नोलॉजी प्रा. लि. येथे कार्यरत. <br />
इ-मेल : vivek.shilimkar@gmail.com <br />
(कळीचे शब्द : गल्फ स्ट्रीम, कोरिओलिस, गल्फ स्ट्रीम प्रवाहाची वैशिष्ट्ये, त्याचे पृथ्वीच्या हवामानावर होणारे परिणाम)
</p>]]></content><author><name>डॉ. विवेक शिळीमकर</name></author><category term="science" /><summary type="html"><![CDATA[‘महासागरातील प्रवाह’ या लेखमालिकेतील गेल्या २ लेखांमध्ये आपण सागरी प्रवाहांचा परिचय करून घेतला आणि इंडोनेशियन प्रवाहाची संवादरूपाने अधिक माहिती मिळवली. मालिकेमधल्या तिसऱ्या लेखात आपण ‘गल्फ स्ट्रीम’ला प्रश्न विचारून त्याविषयी अधिक माहिती घेणार आहोत. तिसरा लेख हा ‘महासागरातील प्रवाह’ या लेखमालिकेतील दुसऱ्या लेखाचेच सातत्य आहे. (दुसऱ्या लेखाची लिंक :- https://t.ly/RjfXQ मालिकेतल्या दुसऱ्या लेखात माणसाने इंडोनेशियन प्रवाहा (ITF) बरोबर चर्चा करून त्याबद्दल अधिक माहिती जाणून घेतली आणि अशीच चर्चा इतर विषयांवर व्हावी अशी इच्छा इंडोनेशियन प्रवाहाकडे बोलून दाखवली.]]></summary></entry><entry><title type="html">इंडोनेशियन प्रवाह : महासागरातील नदी जी भारतीय मान्सूनच्या पावसावर परिणाम करते.</title><link href="/science/2024/06/15/%E0%A4%87%E0%A4%82%E0%A4%A1%E0%A5%8B%E0%A4%A8%E0%A5%87%E0%A4%B6%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%A8-%E0%A4%AA%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%B5%E0%A4%BE%E0%A4%B9.html" rel="alternate" type="text/html" title="इंडोनेशियन प्रवाह : महासागरातील नदी जी भारतीय मान्सूनच्या पावसावर परिणाम करते." /><published>2024-06-15T00:00:00+00:00</published><updated>2024-06-15T00:00:00+00:00</updated><id>/science/2024/06/15/%E0%A4%87%E0%A4%82%E0%A4%A1%E0%A5%8B%E0%A4%A8%E0%A5%87%E0%A4%B6%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%A8%20%E0%A4%AA%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%B5%E0%A4%BE%E0%A4%B9</id><content type="html" xml:base="/science/2024/06/15/%E0%A4%87%E0%A4%82%E0%A4%A1%E0%A5%8B%E0%A4%A8%E0%A5%87%E0%A4%B6%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%A8-%E0%A4%AA%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%B5%E0%A4%BE%E0%A4%B9.html"><![CDATA[<p>हवामान हा जगभरात सर्वाधिक चर्चिला जाणारा आणि फॉलो केला जाणारा विषय आहे. एल निनो – ला निना सारख्या अनेक हवामानविषयक घटना आहेत आणि त्यांचे परिणाम जगभरात प्रसिद्ध आहेत. एल निनो – ला नीना भारतासाठी महत्त्वपूर्ण आहे कारण त्याचा मान्सून हंगामातील पावसावर आणि अखेरीस, नदीतील जलस्रोतांवर आणि शेतीच्या उत्पन्नावर परिणाम होतो. पावसाचा नदीतील जलस्रोतांवर परिणाम होतो हे सामान्य समज आहे. तथापि, ही एका नदीची कथा आहे जी पावसाळ्यात भारतातील पावसावर परिणाम करू शकते. जमिनीवरील नद्यांच्या विपरीत, ही नदी महासागरात वाहते आणि ती तुम्हाला माहीत असलेल्या कोणत्याही नदीपेक्षा हजारो पट मोठी आहे.</p>

<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-2/image1.png" alt="आकृती क्र. १ : इंडोनेशियाचा प्रवाह जिथून वाहतो तो प्रदेश." /></p>

<p style="text-align:center;"> 
आकृती क्र. १ : इंडोनेशियाचा प्रवाह जिथून वाहतो तो प्रदेश.
</p>

<p>नमस्ते सामान्य माणसा! मी इंडोनेशियन प्रवाह आहे; तु मला ITF म्हणू शकतोस.</p>

<p><strong>सामान्य माणूस:</strong> इंडोनेशियन प्रवाह?! हे कोणत्या प्रकारचे नाव आहे?</p>

<p><strong>ITF:</strong> मला हे नाव देण्यात आले कारण प्रशांत (Pacific) आणि हिंदी (Indian) महासागरांच्या समुद्र पातळीतील फरकामुळे प्रशांत महासागरातून हिंदी महासागरात मी इंडोनेशियाच्या बेटांमधून वाहतो. जशा नद्या जमिनीवर उंचावरून सपाटीकडे वाहतात. पॅसिफिक महासागर माझ्या ईशान्येला आहे, तिथे प्रशांत महासागरातील व्यापारीवाऱ्यांमुळे महासागराची पातळी नेहमीच माझ्या नेऋत्येला असलेल्या हिंद महासागरापेक्षा जास्त असते. या दोन महासागरांच्या पातळीतील फरकामुळे पृथ्वीच्या उष्णकटिबंधीय प्रदेशातील पाण्याचे सर्वात मोठ्या प्रमाणात हस्तांतरण होते आणि माझा म्हणजेच इंडोनेशियन प्रवाहाचा जन्म होतो.</p>

<h2 id="समुद्रातील-एक-नदी">समुद्रातील एक नदी</h2>
<p><strong>सामान्य माणूस:</strong> तू किती मोठा आहेस? प्रशांत महासागरातून हिंदी महासागरात तू किती क्युसेक किंवा गॅलन पाणी हस्तांतरित करतोस?</p>

<p><strong>ITF:</strong> मी इतक्या मोठ्या प्रमाणात पाणी हस्तांतरित करतो की तुमचे पारंपारिक माप, जसे की क्युसेक (क्यूबिक फूट प्रति सेकंद), आणि गॅलन फार लहान पडतात. जर तुम्ही या मोजमापांचा वापर केलात तर तुम्हाला माझी विशालता सहजासहजी समजणार नाही. म्हणून, शास्त्रज्ञ हॅराल्ड स्वरड्रूपने त्याच्या नावावरून एक युनिट शोधून काढले, स्वेरड्रप, समतुल्य – “दशलक्ष घनमीटर प्रति सेकंद.” मला माहित आहे की तू हरवला आहेस; मी तुला  “स्वरड्रूप” म्हणजे काय हे समजावून सांगतो.</p>

<p>100 मीटर रुंद, 10 मीटर खोल आणि 2 मीटर प्रति सेकंद वेगाने वाहणाऱ्या नदीची कल्पना करा. पुण्याच्या गरवारे कॉलेज जवळ मुठा नदीचे पात्र साधारण याच आकाराचे आहे. आता, अशा 500 नद्या एकत्र करा – त्यासर्व ५०० नद्या मिळून एक Sverdrup होते आणि माझा आकार 18-22 Sverdrup आहे. म्हणजेच मी प्रशांत महासागरातून हिंदी महासागरात वर मुठा नदीसारख्या 10,000 नद्यांची वाहतूक करतो. तथापि, मी पृथ्वी वरील सर्व महासागरांचा फक्त एक अंश आहे. मला आशा आहे की किमान पृथ्वीवर तू किती नगण्य आहेस याचा अंदाज तुला आला असेल.</p>

<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-2/image2.png" alt="आकृती क्र. २ : पुण्यातील मुठा नदी." /></p>

<p style="text-align:center;"> 
आकृती क्र. २ : पुण्यातील मुठा नदी. पिवळ्या रंगाची पट्टी १००मीटर रुंद अंतर दर्शवते.
</p>

<p><strong>सामान्य माणूस:</strong> अरे बापरे! मी अनेकवेळा महासागर पाहिला आहे, पण या दृष्टीकोनातून मी कधीच पाहिला नव्हता . मला माहीत नाही की मी समुद्राची विशालता कधी समजून घेऊ शकेन.</p>

<h2 id="भारतीय-मान्सून-पाऊस-आणि-मी">भारतीय मान्सून पाऊस आणि मी</h2>

<p><strong>ITF:</strong> असो, मी हिंद महासागरात सुमारे 20 Sv पाणी वाहून नेत असताना, हिंद महासागराची क्षारता कमी करतो आणि तापमान वाढवतो, ज्यामुळे भारतात मान्सून मध्ये पडणाऱ्या पावसावर परिणाम होऊ शकतो.</p>

<p>जरी पाण्याच्या प्रवाहाचे प्रमाण सुमारे 20 Sv असले, तरी माझा प्रवाह कमी जास्त होत असतो. माझा प्रवाह सरासरीपेक्षा अधिक असताना, दक्षिण हिंद महासागराची क्षारता सरासरीपेक्षा कमी  होते आणि तापमान वाढते, परिणामी दक्षिण हिंद महासागरात अधिक बाष्पीभवन होते आणि वातावरणाचा दाब कमी होतो. याउलट परिणाम प्रवाहाचे प्रमाण कमी असताना  असतो.</p>

<p><strong>सामान्य माणूस:</strong> अच्छा, मला वाटते की मला ते समजले, पण त्याचा भारतीय मान्सूनच्या पावसावर कसा परिणाम होतो?</p>

<p><strong>ITF:</strong> चांगला प्रश्न आहे. भारतावर पाऊस पाडणारे वारे दक्षिण हिंद महासागरात उगम पावतात. ते दक्षिण हिंद महासागरातून बाष्प वाहून नेतात आणि ते बाष्प पावसाच्या रूपात भारताच्या पश्चिम भागावर / पश्चिम घाटावर पडते. त्यामुळे, जेव्हा माझा प्रवाह सरासरी पेक्षा जास्त असतो, तेव्हा पाण्याचे बाष्पीभवन जास्त होते, परिणामी हवेत सरासरीपेक्षा जास्त आर्द्रता आणि भारताच्या पश्चिम भागात सरासरीपेक्षा जास्त पाऊस पडतो. याउलट, सरासरी पेक्षा कमी प्रवाहामुळे भारताच्या पश्चिम भागात सरासरीपेक्षा कमी पाऊस पडतो. मी हे पुढे समजावून स्पष्ट करतो.</p>

<p>माझा सरासरी पेक्षा जास्त आणि कमी प्रवाह, पश्चिमी प्रशांत आणि पूर्वीय हिंदी महासागरांच्या पातळीतील फरकावर अवलंबून असतो. महासागरांच्या पातळीतील फरक जितका मोठा असेल तितका प्रवाह वाढतो. प्रशांत व हिंदी महासागरातील समुद्री पातळीतील फरकामध्ये दरवर्षी काळात लक्षणीय बदल होत नाही. परंतु, दहा वर्षांच्या  काळात या दोन महासागराच्या पातळीमधे लक्षणीय बदल होतो. हिंदी महासागरातील समुद्राच्या पातळीत आंतर-दशकीय काळात फारच कमी बदल होतो, त्यामुळे दोन महासागरांच्या पातळीतील फरक हा फक्त प्रशांत महासागराची पातळी नियंत्रित करतो. असंही म्हणता  येईल  की माझा आंतर-दशकीय काळात कमी-जास्त होणारा प्रवाह फक्त प्रशांत महासागरावर अवलंबून आहे.</p>

<p>२००५-२०१५  या दशकात पश्चिम प्रशांत महासागराची पातळी लक्षणीयरित्या जास्त असल्यामुळे माझा प्रवाह सरासरीपेक्षा जास्त होता; याच कालावधी मध्ये भारताच्या पश्चिमी  भागात/पश्चिमी घाटात पावसाच्या नोंदी सरासरीपेक्षा जास्त पाऊस दर्शवितात, हा काळ माझ्या वरील स्पष्टीकरणाचे समर्थन देखील करतो. सध्याच्या दशकात, प्रशांत महासागराची समुद्र पातळी सरासरीपेक्षा कमी असेल असा अंदाज आहे. त्यामुळे माझा प्रवाह कमी होईल. परिणामी भारताच्या पश्चिमी भागात/पश्चिमी घाटात सरासरीपेक्षा कमी पाऊस होईल असे मला वाटते.</p>

<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-2/image3.png" alt="आकृती क्र. ३ : हिंदी महासागरातील बाष्पीभवनात आणि भारतात पडणाऱ्या पावसात २००५-२०१५ या दशकात झालेला बदल." /></p>

<p style="text-align:center;"> 
आकृती क्र. ३ : हिंदी महासागरातील बाष्पीभवनात आणि भारतात पडणाऱ्या पावसात २००५-२०१५ या दशकात झालेला बदल. समुद्रातील बाष्पीभवनात आणि भारतावरील पर्जन्यात झालेल्या बदलाची तीव्रता आकृती शेजारील मोजपट्टी वरून लक्षात येईल.</p>

<h2 id="भविष्यातील-अंदाज">भविष्यातील अंदाज</h2>

<p><strong>सामान्य माणूस:</strong> एक गोष्ट चांगली आहे की आंतर-दशकीय काळात तुझ्या प्रवाहांमध्ये होणारा बदल चांगल्या प्रकारे समजला आहे, आणि त्याचा उपयोग करून भारताच्या मान्सून मध्ये पडणाऱ्या पावसाचा अंदाज लावता येऊ  शकतो.</p>

<p><strong>ITF:</strong> अरे! तो विचार तिथेच थांबव. भारतात पावसाळ्यात पडणारा पाऊस आणि माझ्यातील सध्याचे नाते मानवाला समजले असले तरी भविष्यात हे नाते बदलेल. शास्त्रज्ञ बराच काळ माझा अभ्यास करत आहेत आणि हवामानाचा भविष्यातील अंदाज दर्शवितो की हिंदी महासागराच्या पातळीतील आंतर-दशकीय बदलामध्ये लक्षणीय वाढ होईल, त्यामुळे हिंदी महासागराच्या पातळीचे, दोन महासागरांच्या भिन्नतेमध्ये असणारे योगदान वाढेल. हिंदी महासागराच्या पातळीत आंतर-दशकीय काळात होणाऱ्या बदलामध्ये होणारी वाढ ही वैज्ञानिक समुदायासाठी नवीन असेल. या बरोबर माझ्यामध्ये आंतर-दशकीय काळात होणारा बदल आणखी जटिल होईल आणि माझा अंदाज करणे आव्हानात्मक होईल.</p>

<p><strong>सामान्य माणूस:</strong> मला वाटत होते की भारतीय पर्जन्यमानाचा अंदाज करणे आता अधिक अचूक होत आहे, पण तू माझी निराशा केलीस.</p>

<p><strong>ITF:</strong> कारण हवामानातील परस्परसंवाद अत्यंत क्लिष्ट आणि गुंतागुंतीचे आहेत. भविष्यातील हिंदी महासागराच्या पातळीतील बदलामध्ये होणारी वाढ हा त्यातील एक मुद्दा आहे आणि यासाठी काही प्रमाणात मानव जबाबदार आहे.</p>

<p><strong>सामान्य माणूस:</strong> मला समजले की   हा विषय कुठे चालला आहे ते. आता तू म्हणशील या सगळ्याला ग्लोबल वॉर्मिंग जबाबदार आहे.</p>

<p><strong>ITF:</strong> मला समजले की तू हे तिरकसपणे (व्यंग्यात्मकपणे) बोलला आहेस, परंतु खरोखर हे बदल ग्लोबल वॉर्मिंगमुळे होत आहेत. ग्लोबल वार्मिंगमुळे तपांबरातील (Troposphere) हवा अधिक गरम होते, परिणामी वॉकर अभिसरणाचा वेग कमी होतो.</p>

<p>वॉकर अभिसरण , ज्याला वॉकर सेल म्हणूनही ओळखले जाते, हा हवेच्या अभिसरणाचा एक नमुना आहे जो पृथ्वीच्या विषुववृत्तीय प्रदेशातील असमान तापमानामुळे चालतो. 1930 च्या दशकात या पॅटर्नचा अभ्यास करणार्‍या गिल्बर्ट वॉकरच्या नावावरून हे नाव देण्यात आले आहे.</p>

<p>उष्णकटिबंधीय पॅसिफिक ओलांडून वाहणारे व्यापारी वारे पूर्वेकडून पश्चिमेकडे वाहतात: हवा पश्चिम पॅसिफिकच्या उबदार पाण्यामुळे हलकी होते व वर जाते, उंचावरून पूर्वेकडे वाहते आणि पूर्व पॅसिफिकवर खाली उतरते. वॉकरचे अभिसरण हिंद महासागरावर देखील होते मात्र उलट दिशेने आणि कमकुवत प्रमाणात होते.</p>

<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-2/image4.jpg" alt="आकृती क्र. ४ प्रशांत आणि हिंदी महासागरावर होणाऱ्या वॉकर अभिसरणाचा साधारण आराखडा." /></p>

<p style="text-align:center;"> 
आकृती क्र. ४ प्रशांत आणि हिंदी महासागरावर होणाऱ्या वॉकर अभिसरणाचा साधारण आराखडा.
</p>

<p>हिंदी महासागरातील वॉकर अभिसरणाचा कमी होणारा वेग, पूर्वीय हिंदी महासागरातील तापनत (thermocline) उथळ करेल. त्यामुळे हिंदी महासागरावरील वातावरणात बदल होतील आणि परिणामी  हिंदी महासागराच्या पातळीतील बदलात वाढ होईल.</p>

<p>चांगली गोष्ट अशी आहे की शास्त्रज्ञांना हवामान व्यवस्थेतील माझे महत्त्व समजण्यास सुरुवात झाली आहे, त्यामुळे जरी माझ्यामध्ये होणारे बदल अधिक क्लिष्ट होत गेले, तरीही, शास्त्रज्ञ माझ्यामध्ये होणारे बदल आणि त्याचा भारतीय मान्सूनच्या पावसावर होणाऱ्या परिणामांचा आगाऊ अंदाज बांधू शकतील.</p>

<p><strong>सामान्य माणूस:</strong> मी चेष्टा करत होतो, व्यंग्यवादी नव्हतो; हवामान विज्ञानाबद्दल मी साशंक आहे कारण मी हवामान शास्त्राबद्दल फक्त बातम्या किंवा सोशल मीडियावर ऐकतो. मी किंवा इतर कोणताही सामान्य माणूस खऱ्या शास्त्रज्ञ किंवा जाणकार व्यक्तीशी अशी चर्चा करू शकत नाही. हवामान विज्ञान आणि पर्जन्यविज्ञाना बद्दल अधिक जाणून घेण्याचा काही मार्ग असावा अशी माझी इच्छा आहे.</p>

<p>बरं, ITF, मला आनंद झाला की आपली चर्चा झाली आणि मला भारतीय मान्सूनच्या पावसाबद्दल आणि समुद्रातल्या नदीबद्दल म्हणजे तुझ्या बद्दल काहीतरी शिकायला मिळालं. इतरांसोबतही अशाच अनेक चर्चा व्हाव्यात अशी माझी इच्छा आहे.</p>

<hr />
<p><br /></p>
<p style="text-align: center;">
लेखक : डॉ. विवेक शिळीमकर, पुणे विद्यापीठातून हवामानशास्त्रात पदव्युत्तर पदवी, होक्काईदो विद्यापीठात पीएच. डी, इन्फ्रा क्लाऊड टेक्नोलॉजी प्रा. लि. येथे कार्यरत. <br />
इ-मेल : vivek.shilimkar@gmail.com <br />
(कळीचे शब्द : इंडोनेशियन प्रवाह, समुद्राचे तापमान, समुद्री प्रवाह, स्वरड्रूप, हिंदी महासागर, प्रशांत महासागर, पश्चिम सीमा प्रवाह, वॉकर अभिसरण)
</p>]]></content><author><name>डॉ. विवेक शिळीमकर</name></author><category term="science" /><summary type="html"><![CDATA[हवामान हा जगभरात सर्वाधिक चर्चिला जाणारा आणि फॉलो केला जाणारा विषय आहे. एल निनो – ला निना सारख्या अनेक हवामानविषयक घटना आहेत आणि त्यांचे परिणाम जगभरात प्रसिद्ध आहेत. एल निनो – ला नीना भारतासाठी महत्त्वपूर्ण आहे कारण त्याचा मान्सून हंगामातील पावसावर आणि अखेरीस, नदीतील जलस्रोतांवर आणि शेतीच्या उत्पन्नावर परिणाम होतो. पावसाचा नदीतील जलस्रोतांवर परिणाम होतो हे सामान्य समज आहे. तथापि, ही एका नदीची कथा आहे जी पावसाळ्यात भारतातील पावसावर परिणाम करू शकते. जमिनीवरील नद्यांच्या विपरीत, ही नदी महासागरात वाहते आणि ती तुम्हाला माहीत असलेल्या कोणत्याही नदीपेक्षा हजारो पट मोठी आहे.]]></summary></entry><entry><title type="html">महासागरीय प्रवाहाांचा परिचय भाग – १</title><link href="/science/2024/05/15/%E0%A4%AE%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%97%E0%A4%B0%E0%A5%80%E0%A4%AF-%E0%A4%AA%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%B5%E0%A4%BE%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%BE%E0%A4%82%E0%A4%9A%E0%A4%BE-%E0%A4%AA%E0%A4%B0%E0%A4%BF%E0%A4%9A%E0%A4%AF-%E0%A4%AD%E0%A4%BE%E0%A4%97-%E0%A5%A7.html" rel="alternate" type="text/html" title="महासागरीय प्रवाहाांचा परिचय भाग – १" /><published>2024-05-15T00:00:00+00:00</published><updated>2024-05-15T00:00:00+00:00</updated><id>/science/2024/05/15/%E0%A4%AE%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%97%E0%A4%B0%E0%A5%80%E0%A4%AF%20%E0%A4%AA%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%B5%E0%A4%BE%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%BE%E0%A4%82%E0%A4%9A%E0%A4%BE%20%E0%A4%AA%E0%A4%B0%E0%A4%BF%E0%A4%9A%E0%A4%AF%20%E0%A4%AD%E0%A4%BE%E0%A4%97%20%E2%80%93%20%E0%A5%A7</id><content type="html" xml:base="/science/2024/05/15/%E0%A4%AE%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%97%E0%A4%B0%E0%A5%80%E0%A4%AF-%E0%A4%AA%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%B5%E0%A4%BE%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%BE%E0%A4%82%E0%A4%9A%E0%A4%BE-%E0%A4%AA%E0%A4%B0%E0%A4%BF%E0%A4%9A%E0%A4%AF-%E0%A4%AD%E0%A4%BE%E0%A4%97-%E0%A5%A7.html"><![CDATA[<p>महासागर किंवा समुद्र हा खाऱ्या पाण्याचा संचय आहे जो पृथ्वीच्या पृष्ठभागाच्या अंदाजे 70.8% व्यापतो आणि पृथ्वीवरच्या एकूण पाणी साठ्यापैकी, 97% पाणी यात समाविष्ट आहे. महासागर हा पृथ्वीच्या जलमंडलाचा मुख्य घटक आहे आणि म्हणून पृथ्वीवरील जीवनाचा एक अविभाज्य घटक आहे. समुद्र उष्णतेचा एक मोठा साठा म्हणून कार्यरत असताना, हवामान, हवामानाची परिवर्तनशीलता, कार्बन चक्र आणि जलचक्र प्रभावित करतो. जसजसा समुद्र तापतो तसतसे तो वातावरणात उष्णता सोडतो आणि हवा गरम करतो. परिणामी हवामान नियंत्रित करतो. ही प्रक्रिया महासागर-वातावरण उष्णता विनिमय (heat exchange) म्हणून ओळखली जाते. महासागर मोठ्या प्रमाणात कार्बन डाय ऑक्साईड देखील साठवतो, हा एक प्रमुख हरितगृह वायू आहे, जो जागतिक तापमान मध्यम करण्यास मदत करतो.</p>

<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-1/sea-surface-temperature.png" alt="आकृती क्र. १ : समुद्राच्या पृष्ठाचे सरासरी तापमान." /></p>

<p style="text-align:center;"> 
आकृती क्र. १ : समुद्राच्या पृष्ठाचे सरासरी तापमान.
</p>

<p>समुद्रातील उष्णतेचा साठा, समुद्राच्या पृष्ठ भागावर पोहोचणाऱ्या सौर किरणांवर अवलंबून असतो. उष्ण कटिबंधात, जिथे जास्तीत जास्त सूर्यकिरणे पोहोचतात तिथे (आकृती क्रमांक १ मधील पश्चिमी प्रशांत महासागर) समुद्राच्या पाण्याचे तापमान 30° सेल्सिअस पर्यंत वाढू शकते. तर ध्रुवा जवळ समुद्री बर्फ तयार होत असतो (बेरिंग समुद्र) तिथे तापमान सुमारे −2° सेल्सिअस असते आणि खोल समुद्रात तापमान सुमारे −2° सेल्सिअस ते 5° सेल्सिअस असते. हा तापमानातील फरक कमी जास्त फरकाने कायम टिकून असतो त्यामुळे समुद्रातील उष्णतेची देवाण घेवाण सतत चालू राहते. समुद्रातील उष्णतेची देवाण घेवाण मुख्यतः दोन प्रकारे होते.</p>

<p>उष्णकटिबंधीय प्रदेशातील गरम पाणी पृष्ठभागावरून ध्रुवाकडील थंड पाण्याकडे वाहते. आणि ध्रुवाकडील थंड पाणी पृष्ठभागाखालून उष्णकटिबंधीय प्रदेशाकडे वाहते. समुद्रातील उष्णता थेट वातावरणात हस्तांतरित केली जाते.</p>

<p>समुद्रातून वातावरणात हस्तांतरित होणाऱ्या उष्णतेचे प्रमाण हे दोन्हींच्या, म्हणजेच समुद्र आणि वातावरण यांच्या तापमानातील फरकावर अवलंबून असते. तर पाण्याच्या पृष्ठभागावरून होणारी उष्णतेची देवाण घेवाण हि मुख्यत्वे समुद्राच्या पृष्ठभागालगत वाहणाऱ्या वाऱ्याच्या दबावामुळे होते. जसे ध्रुवीय आणि उष्णकटिबंधीय प्रदेशाच्या समुद्राच्या पृष्ठभागाच्या तापमानात फरक असतो तसाच फरक, पण फार कमी प्रमाणात, उष्ण कटिबंधीय प्रदेशात, पूर्वेकडील समुद्र व पश्चिमेकडील समुद्र यामध्ये देखील पाहायला मिळतो. या पूर्व आणि पश्चिम किनारपट्टीमधील तापमानातील फरकामुळे पूर्वेकडे तुलनेने जास्त आणि पश्चिमेकडे कमी दाबाचा पट्टा तयार होऊन पूर्वेकडून पश्चिमेकडे वारे वाहतात. या वाहणाऱ्या वाऱ्यांचा दाब समुद्रावर पडून समुद्राच्या पृष्ठभागावरील पाणी वाऱ्याच्या दिशेने  वाहते आणि परिणामी समुद्रामध्ये पाण्याचे स्थलांतर होते त्या बरोबरच उष्णतेचे हि स्थलांतर होते. पाण्याच्या या एकसंध स्थलांतरणाला समुद्रातील प्रवाह म्हणतात.</p>

<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-1/global-circulation.png" alt="आकृती क्र. 2 पृष्ठभागाजवळील वारे." /></p>

<p style="text-align:center;"> 
आकृती क्र. 2 पृष्ठभागाजवळील वारे. <br />
चित्र स्रोत :- <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Atmospheric_circulation">wikipedia</a>
</p>

<p>समुद्राच्या पृष्ठभागावरील प्रवाह हे सतत वाहत असतात आणि त्यांच्या प्रवाहाच्या दिशेचा अंदाज करण्यायोग्य असतात. उत्तर गोलार्धात समुद्राचे प्रवाह घडाळ्याच्या काट्याच्या दिशेने वाहतात तर दक्षिण गोलार्धात घड्याळाच्या काट्याच्या उलट दिशेने वाहतात. सागरी प्रवाह ही एक आश्चर्यकारकपणे जटिल आणि गतिशील प्रणाली आहे आणि जागतिक हवामान प्रणालीचा एक महत्त्वाचा भाग आहे. त्यांचा जगातील महासागरांच्या हवामानावर खोलवर परिणाम होतो आणि ते महासागरातील जीव आणि पोषक तत्वांच्या वितरणात महत्त्वाची भूमिका बजावतात. जागतिक हवामान समजून घेण्यासाठी आणि सागरी पर्यावरणाचे व्यवस्थापन करण्यासाठी सागरी प्रवाह समजून घेणे आवश्यक आहे.</p>

<p>प्रवाहांच्या या एकसंध रचनेला महासागरीय वाटोळे (Oceanic Gyre) असेहि म्हणतात. एकसंध रचना असूनही सागरी प्रवाहांच्या गुणधर्मात भिन्नता असते. ध्रुवाकडे जाणारे प्रवाह हे उबदार प्रवाह आहेत, तर विषुववृत्ताकडे जाणारे प्रवाह हे थंड प्रवाह आहेत. हे प्रवाह महासागरांचे तापमान संतुलित करण्यास आणि सागरी जीवनासाठी आतिथ्यशील हवामान राखण्यास मदत करतात, तसेच महासागरातील जीवांच्या वितरणामध्ये देखील एक प्रमुख भूमिका बजावतात. उबदार प्रवाह माशांच्या अनेक प्रजातींसाठी आदर्श निवासस्थान प्रदान करतात, तर थंड प्रवाह ध्रुवीय अस्वल आणि पेंग्विन सारख्या जीवांचे घर आहेत. हे प्रवाह पोषक तत्वांच्या जागतिक वितरणामध्ये महत्त्वपूर्ण भूमिका बजावतात, समुद्रात राहणाऱ्या जीवांना महत्त्वपूर्ण अन्न आणि ऊर्जा प्रदान करतात. अनेक प्रजाती अन्न आणि चांगल्या अधिवासाच्या शोधात जगभरात स्थलांतर करण्यासाठी प्रवाहांवर अवलंबून असतात. उदाहरणार्थ, उत्तर अमेरिकेतील गोड्या पाण्यातील नद्यांमधून सरगासो समुद्रात स्थलांतर करण्यासाठी उत्तर अमेरिकन ईल गल्फ स्ट्रीमवर प्रवाहावर अवलंबून असते, जिथे ती अंडी घालते.</p>

<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/vivek-shilimkar/science-interpreter/main/_images/article-1/ocean-currents.png" alt="आकृती क्र. 3 समुद्राच्या पृष्ठभागाजवळील प्रवाह." /></p>

<p style="text-align:center;"> 
आकृती क्र. 3 समुद्राच्या पृष्ठभागाजवळील प्रवाह.
</p>

<p>ध्रुवाकडे जाणारे उबदार प्रवाह समुद्राच्या पश्चिम सीमेने वाहतात म्हणून त्यांना पश्चिमी सीमा प्रवाह देखील म्हणतात. या प्रवाहांची रचना अतिशय सुबक आणि महासागराच्या तुलनेत अतिशय अरुंद, खोल असतात आणि त्यामुळे यांना माहासागरातल्या नद्या देखील म्हणता येऊ शकते. गल्फ स्ट्रीम, कुरोशिओ, अघुलास आणि पूर्व ऑस्ट्रेलियाचा प्रवाह हे काही प्रसिद्ध उष्ण प्रवाह आहेत. हे प्रवाह उष्ण कटिबंधीय समुद्रातील उष्णता ध्रुवाकडे हस्तांतरित करत असल्यामुळे त्या प्रवाहांच्या लगतच्या प्रदेशांमध्ये समान अक्षांशावर असणाऱ्या इतर प्रदेशांपेक्षा कमी थंडी असते. इंग्लंड आणि कॅनडा चे विषुववृत्तापासून चे अंतर हे साधारण समान आहे. मात्र, गल्फ स्ट्रीम या गरम पाण्याच्या प्रवाहामुळे इंग्लंड चे हवामान कॅनडा पेक्षा गरम आहे. ध्रुवाकडून विषुववृत्ताकडे वाहणारे थंड प्रवाह समुद्राच्या पूर्व बाजूने वाहतात, म्हणून त्यांना पूर्वीय सीमा प्रवाह देखील म्हणतात. हे प्रवाह पश्चिमी सीमा प्रवाहांपेक्षा फार मंद गतीने वाहणारे, उथळ आणि अतिशय रुंद असतात. कॅलिफोर्निया, पेरू, कॅनरी, आणि बेनेगुएला हे काही प्रसिद्ध थंड पाण्याचे प्रवाह आहेत. हे प्रवाह ध्रुवीय प्रदेशातील थंड पाणी विषुववृत्तीय प्रदेशात हस्तांतरित करतात. अशा थंड प्रवाहांची क्षारता देखील सरासरी पेक्षा जास्त असते त्यामुळे अशा पाण्याचे बाष्पीभवन सहसा होत नाही. परिणामी अशा प्रवाहांवरून वाहणारे वारेसुद्धा थंड आणि कोरडे असतात, ज्यामुळे पाऊस पडत नाही व या प्रवाहांलगतच्या प्रदेशांना वाळवंटाचे स्वरूप येते. ग्रेट बेसिन, पेरुव्हियन, अटाकामा, सहारा, कलाहारी आणि नामिब हि वाळवंटे अशाच थंड प्रवाहांच्या लगत तयार झाली आहेत.</p>

<p>समुद्र जरी त्याच्यावरील वारे आणि वातावरण यापेक्षा शांत वाटत असला तरी पृथ्वीवरील वातावरण आणि त्यातील बदलला मुख्य कारण समुद्र आणि त्याचे प्रवाह आहेत. सागरी प्रवाह हा जागतिक पर्यावरणाचा एक आवश्यक भाग आहे. ते समुद्राचे तापमान नियंत्रित करण्यात, सागरी जीवनाची वाहतूक आणि महासागराचे आरोग्य राखण्यात महत्त्वाची भूमिका बजावतात. त्यांच्याशिवाय, पृथ्वी खूप वेगळी असली असती.</p>

<hr />
<p><br /></p>
<p style="text-align: center;">
लेखक : डॉ. विवेक शिळीमकर, पुणे विद्यापीठातून हवामानशास्त्रात पदव्युत्तर पदवी, होक्काईदो विद्यापीठात पीएच. डी, इन्फ्रा क्लाऊड टेक्नोलॉजी प्रा. लि. येथे कार्यरत. <br />
इ-मेल : vivek.shilimkar@gmail.com <br />
(कळीचे शब्द : समुद्राचे तापमान, समुद्री प्रवाह, ध्रुवीय समुद्र, पश्चिम सीमाप्रवाह, पूर्वीय सीमाप्रवाह, महासागरीय वाटोळे, गल्फ स्ट्रीम)
</p>]]></content><author><name>डॉ. विवेक शिळीमकर</name></author><category term="science" /><summary type="html"><![CDATA[महासागर किंवा समुद्र हा खाऱ्या पाण्याचा संचय आहे जो पृथ्वीच्या पृष्ठभागाच्या अंदाजे 70.8% व्यापतो आणि पृथ्वीवरच्या एकूण पाणी साठ्यापैकी, 97% पाणी यात समाविष्ट आहे. महासागर हा पृथ्वीच्या जलमंडलाचा मुख्य घटक आहे आणि म्हणून पृथ्वीवरील जीवनाचा एक अविभाज्य घटक आहे. समुद्र उष्णतेचा एक मोठा साठा म्हणून कार्यरत असताना, हवामान, हवामानाची परिवर्तनशीलता, कार्बन चक्र आणि जलचक्र प्रभावित करतो. जसजसा समुद्र तापतो तसतसे तो वातावरणात उष्णता सोडतो आणि हवा गरम करतो. परिणामी हवामान नियंत्रित करतो. ही प्रक्रिया महासागर-वातावरण उष्णता विनिमय (heat exchange) म्हणून ओळखली जाते. महासागर मोठ्या प्रमाणात कार्बन डाय ऑक्साईड देखील साठवतो, हा एक प्रमुख हरितगृह वायू आहे, जो जागतिक तापमान मध्यम करण्यास मदत करतो.]]></summary></entry></feed>